Questão 1:

Na unidade de clinica cirúrgica foi prescrito para o paciente 10mg de decadron de 8/8 horas. Na unidade tem frasco de 4mg/ml de 2,5 ml. Quanto(s) frasco(s) o paciente receberá durante 3 dias?
a) 1 frasco
b) 5 frascos
c) 3 frascos
d) 9 frascos

Referência: Hospital São Lucas, Banca NUCEPE, 2023.
Resposta: D

==================================================

Questão 2:

Na unidade de clinica cirúrgica foi admitida paciente para realizar procedimento de apendicectomia. A paciente apresenta quadro hipertensivo de 180X120 mmgh, referindo algia abdominal e muito medo. Após medicada, ficou em observação aguardando para entrar em cirurgia. Durante esse período foi prescrito soro glicosado 5% 500 ml de 8/8 horas para manter acesso venoso e se necessário administração de drogas. Quantas gotas por minuto deverá correr o soro prescrito:
a) 21 gotas/minuto
b) 5 gotas/minuto
c) 15 gotas/minuto
d) 20 gotas/minuto

Referência: Hospital São Lucas, Banca NUCEPE, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 3:

Paciente internado na unidade de clinica médica, apresentando quadro inflamatório e infeccioso. Foi prescrito pela equipe médica penicilina cristalina 3800000UI de 6/6 horas. Na unidade dispõe desse medicamento em frasco de 5000000UI. Quantos ML o paciente receberá:
a) 7,6 ml
b) 30,4 ml
c) 28 ml
d) 12,5 ml

Referência: Hospital São Lucas, Banca NUCEPE, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 4:

A aplicação de Pruritrat solução, com uso de gazes, massageando o couro cabeludo, e posteriormente prendendo o cabelo, envolto numa fralda, é um dos métodos descritos pelo Manual do Técnico e Auxiliar de Enfermagem, para tratamento de
a) pielonefrite.
b) sialorréia.
c) alopecia
d) acalasia.
e) pediculose.

Referência: FURNAS, Banca FUNRIO, 2023.
Resposta: E

==================================================

Questão 5:

Em um paciente com infusão venosa no membro superior direito, o técnico de enfermagem observou, em parte do trajeto venoso, a presença de calor local, hiperemia e edema discreto. Esses sinais, de acordo com Lima e Matão (2006), indicam a seguinte anormalidade:
a) infiltração cutânea.
b) embolia gasosa.
c) choque pirogênico.
d) lipodistrofia.
e) flebite.

Referência: FURNAS, Banca FUNRIO, 2023.
Resposta: E

==================================================

Questão 6:

Foram prescritos 40 UI de insulina NPH (apresentação 100 UI/mL); porém, na unidade de saúde, as seringas disponíveis são de 3 mL. Para cumprir a prescrição, a quantidade de insulina a ser administrada é de:
a) 0,2 mL.
b) 0,4 mL.
c) 1,0 mL.
d) 2,0 mL.
e) 4,0 mL.

Referência: Prefeitura de Osasco SP, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 7:

Adulto, 45 anos de idade, deu entrada no pronto socorro inconsciente, cianótico, ausência de sinais vitais. Diagnóstico de parada cardiorrespiratória. Na emergência iniciou-se a reanimação imediatamente. Durante o procedimento foram usadas drogas para reverter o quadro, EXCETO:
a) Xilocaína, adrenalina, bicarbonato de sódio.
b) Dopamina, adrenalina, atropina.
c) Adrenalina, omeprazol, atropina.
d) Xilocaína, bicarbonato de sódio, sulfato de magnésio.

Referência: Hospital São Lucas, Banca NUCEPE, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 8:

Estabelecer condutas, atitudes e comportamentos do profissional de enfermagem em relação a seus direitos, deveres e penalidades em relação aos atos ilícitos praticados é função:
a) ABEN
b) Sindicato
c) Código de ética dos profissionais de enfermagem
d) COFEN

Referência: Hospital São Lucas, Banca NUCEPE, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 9:

Para administrar 1000 ml de soro glicosado a 5% e 1500 ml de soro fisiológico a 0,9% em um período de 24 horas, deve-se manter o gotejamento de:
a) 35 gotas/min.
b) 37 gotas/min.
c) 83 gotas/min.
d) 104 gotas/min.
e) 125 gotas/min.

Referência: FMS PI, Banca NUCEPE, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 10:

O uso da comunicação terapêutica pela Equipe de Enfermagem na atenção à saúde mental deve priorizar
I. o estabelecimento de comunicação clara, a relação de confiança e estar aberto para escuta e compreensão da realidade vivida pelo paciente.
II. o aconselhamento do paciente com base nas próprias experiências de vida do profissional.
III. a interferência nas relações familiares em defesa do paciente.
É correto o que está contido em
a) I, apenas.
b) II, apenas.
c) III, apenas
d) I, II e III.

Referência: CAISM PHILIPPE PINEL, Banca CETRO, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 11:

A injeção de um medicamento no organismo por meio de uma punção endovenosa, de acordo com o Manual do Técnico e Auxiliar de Enfermagem, é uma das formas de administração de medicamento por via
a) enteral.
b) tópica.
c) otológica.
d) parenteral.
e) cutânea.

Referência: FURNAS, Banca FUNRIO, 2023.
Resposta: D

==================================================

Questão 12:

Para desinfecção de nível médio de artigos e superfícies e descontaminação de superfícies como por exemplo, materiais de inaloterapia e oxigenoterapia não metálicos, como máscaras de inalação e nebulização, circuitos ventilatórios, desinfecção de lactários e cozinhas, é indicado o uso de:
a) Cloro e compostos clorados
b) Álcool etílico e isopropílico
c) Glutaraldeído
d) Quaternários de amônio

Referência: Hospital São Lucas, Banca NUCEPE, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 13:

O Centro Cirúrgico é o conjunto de áreas e instalações que permitem efetuar a cirurgia nas melhores condições de segurança para o paciente, e de conforto para a equipe de saúde. Assinale a alternativa incorreta.
a) Material cirúrgico é todo o conjunto de objetos, instrumentos e equipamentos que entram em contato direto ou indireto com a região operatória, utilizados para a execução de determinado procedimento cirúrgico.
b) A classificação dos materiais cirúrgicos é de acordo com a sua função ou uso principal, visto que muitos equipamentos têm mais de uma utilidade. Basicamente, um procedimento cirúrgico segue 3 etapas principais: diérese, hemostasia e síntese.
c) A sala de cirurgia deve abrigar, obrigatoriamente, dentre outros, mesa para o anestesista e seus medicamentos; aparelhos de anestesia e respiradores, foco de luz, bisturi elétrico e aparelho de vácuo.
d) Historicamente, sobre a paramentação cirúrgica, o objetivo primário das barreiras de proteção em sala operatória sempre se dirigiu para a proteção dos pacientes à exposição de microrganismos presentes e liberados pelos trabalhadores.
e) A sala de cirurgia deve ter estruturalmente, dentre outros, pisos de superfície lisa; paredes anti-acústicas e teto de material lavável.

Referência: EBSERH, Banca IBFC, 2022.
Resposta: C

==================================================

Questão 14:

Dona Joana é portadora de Diabetes Mellitus e recebeu a prescrição de 15 UI de insulina. Utilizando-se de um frasco de 40 UI e da seringa graduada de 80 UI, a quantidade a ser aspirada e aplicada é:
a) 15 UI.
b) 20 UI.
c) 30 UI.
d) 40 UI.
e) 80 UI.

Referência: FUSAR RJ, Banca FEC UFF, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 15:

Atendimento a paciente que sofreu queda de muro de 2 metros de altura e apresenta os seguintes sinais importantes: deformação e desalinhamento do braço esquerdo, ruptura da pele, impossibilidade em mover o braço e queixa de dor, creptação durante a palpação. Assinale a alternativa CORRETA em relação ao trauma apresentado.
a) Fratura fechada.
b) Fratura aberta.
c) Entorse.
d) Luxação.

Referência: CISSUL MG, Banca FUNDEP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 16:

“_________________ é um movimento que propõe a inclusão das pessoas de uma organização/serviço para que possam reconstruir de forma mais compartilhada e coletiva modos de gerir e de cuidar, considerando princípios e diretrizes, que são pressupostos éticos, clínicos e políticos.” Assinale a alternativa que completa corretamente a afirmativa anterior.
a) A inclusão social
b) A humanização
c) A atenção básica
d) A saúde coletiva
e) As redes de saúde

Referência: Prefeitura de Porto Velho RO, Banca CONSULPLAN, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 17:

Em relação à higienização das mãos, relacione as colunas e, a seguir, assinale a alternativa com a sequência correta.
A. Anti-séptico degermante.
B. Detergentes.
C. Efeito residual ou persistente.
D. Preparação alcoólica para as mãos.
( ) Preparação contendo álcool, preferencialmente a 70%, sob a forma gel ou solução, com emolientes, destinada à aplicação nas mãos para reduzir o número de microrganismos viáveis.
( ) É definido como efeito antimicrobiano prolongado ou estendido que previne ou inibe a proliferação ou sobrevida de microrganismos após aplicação do produto.
( ) Sabão (detergente) contendo um agente antiséptico em sua formulação; se destina à degermação da pele. Exemplo: Clorexidina degermante a 4%; PVPI a 10%.
( ) São compostos que apresentam ação de limpeza (Exemplo: surfactantes). O termo sabão é usado para se referir a estes detergentes nesta publicação.
a) B – A – C – D.
b) D – C – B – A.
c) D – C – A – B.
d) C – B – D – A.
e) A – B – C – D.

Referência: AOCP, Banca AOCP, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 18:

Sobre os tipos de limpeza de sala de operação (SO), julgue as sentenças abaixo com ( V ) para sentenças verdadeiras e ( F ) para sentenças falsas.
( ) Limpeza preparatória é feita pelo circulante de sala e profissional do serviço de higienização, cerca de uma hora antes do início da primeira cirurgia do dia.
( ) Limpeza concorrente é realizada pelo circulante de sala e profissional do serviço de higienização, ao término da cirurgia, entre dois procedimentos na mesma SO.
( ) Limpeza operatória é realizada exclusivamente pelo circulante de sala durante o procedimento cirúrgico, para remover a matéria orgânica dos locais onde houve contaminação.
( ) Limpeza terminal é feita pelo circulante de sala e pelo instrumentador, envolvendo lavagem completa de toda unidade do centrocirúrgico e das SO, incluindo tetos e paredes. Esse tipo de limpeza é feita mensalmente
A sequência correta é:
a) V; V; V; V
b) V; V; F; F
c) V; F; F; V
d) V; V; V; F
e) V; V; F; V

Referência: UFMA, Banca UFMA, 2023.
Resposta: D

==================================================

Questão 19:

Durante o atendimento a uma vítima de queda de grande altura, observou-se que a vítima estava com sangramento ativo na cavidade oral e via aérea obstruída. Assinale a alternativa que apresenta a ação ADEQUADA para o atendimento desse paciente.
a) Manobra de Chin Lift e aspiração da cavidade oral
b) Manobra de hiperextensão e aspiração da cavidade oral.
c) Oferecer O2 suplementar e lateralização da cabeça para saída de sangue na cavidade oral.
d) Instalação de cânula orofaríngea e lateralização da cabeça para saída de sangue na cavidade oral.

Referência: CISSUL MG, Banca IBGP, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 20:

Tracionar o dreno de 3 a 5cm a cada 24 horas e fixá-lo com “clamp" apropriado, é um cuidado de enfermagem para:
a) Dreno de Penrose
b) Dreno de Kher “T"
c) Dreno nasogástrico
d) Dreno de Malecot

Referência: Hospital São Lucas, Banca NUCEPE, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 21:

Para desinfecção de nível médio de artigos e superfícies e descontaminação de superfícies como por exemplo, materiais de inaloterapia e oxigenoterapia não metálicos, como máscaras de inalação e nebulização, circuitos ventilatórios, desinfecção de lactários e cozinhas, é indicado o uso de:
a) Cloro e compostos clorados
b) Álcool etílico e isopropílico
c) Glutaraldeído
d) Quaternários de amônio

Referência: Hospital São Lucas, Banca NUCEPE, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 22:

O Centro Cirúrgico é o conjunto de áreas e instalações que permitem efetuar a cirurgia nas melhores condições de segurança para o paciente, e de conforto para a equipe de saúde. Assinale a alternativa incorreta.
a) Material cirúrgico é todo o conjunto de objetos, instrumentos e equipamentos que entram em contato direto ou indireto com a região operatória, utilizados para a execução de determinado procedimento cirúrgico.
b) A classificação dos materiais cirúrgicos é de acordo com a sua função ou uso principal, visto que muitos equipamentos têm mais de uma utilidade. Basicamente, um procedimento cirúrgico segue 3 etapas principais: diérese, hemostasia e síntese.
c) A sala de cirurgia deve abrigar, obrigatoriamente, dentre outros, mesa para o anestesista e seus medicamentos; aparelhos de anestesia e respiradores, foco de luz, bisturi elétrico e aparelho de vácuo.
d) Historicamente, sobre a paramentação cirúrgica, o objetivo primário das barreiras de proteção em sala operatória sempre se dirigiu para a proteção dos pacientes à exposição de microrganismos presentes e liberados pelos trabalhadores.
e) A sala de cirurgia deve ter estruturalmente, dentre outros, pisos de superfície lisa; paredes anti-acústicas e teto de material lavável.

Referência: EBSERH, Banca IBFC, 2022.
Resposta: C

==================================================

Questão 23:

Dona Joana é portadora de Diabetes Mellitus e recebeu a prescrição de 15 UI de insulina. Utilizando-se de um frasco de 40 UI e da seringa graduada de 80 UI, a quantidade a ser aspirada e aplicada é:
a) 15 UI.
b) 20 UI.
c) 30 UI.
d) 40 UI.
e) 80 UI.

Referência: FUSAR RJ, Banca FEC UFF, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 24:

Atendimento a paciente que sofreu queda de muro de 2 metros de altura e apresenta os seguintes sinais importantes: deformação e desalinhamento do braço esquerdo, ruptura da pele, impossibilidade em mover o braço e queixa de dor, creptação durante a palpação. Assinale a alternativa CORRETA em relação ao trauma apresentado.
a) Fratura fechada.
b) Fratura aberta.
c) Entorse.
d) Luxação.

Referência: CISSUL MG, Banca FUNDEP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 25:

A esterilização é o processo que destrói todos os microrganismos, inclusive os esporulados. O método físico de esterilização mais utilizado em ambiente hospitalar é:
a) Estufa (calor seco)
b) Autoclave (calor úmido sob pressão)
c) Óxido de etileno
d) Radiação ionizante

Referência: Hospital São Lucas, Banca NUCEPE, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 26:

O técnico de enfermagem, ao realizar o curativo de uma ferida cirúrgica limpa, deve seguir a seguinte técnica:
a) Limpar de fora para dentro, da área mais suja para a mais limpa.
b) Limpar de dentro para fora, da área mais limpa para a mais suja.
c) Utilizar a mesma gaze para toda a extensão da ferida.
d) Não há necessidade de utilizar luvas estéreis.

Referência: FURNAS, Banca FUNRIO, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 27:

A verificação da pressão arterial deve ser realizada seguindo critérios técnicos para evitar erros. O manguito deve ser posicionado:
a) 2 a 3 cm acima da fossa cubital.
b) Exatamente sobre a fossa cubital.
c) No punho do paciente.
d) 5 a 10 cm acima da fossa cubital.

Referência: Prefeitura de Osasco SP, Banca FGV, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 28:

O descarte de materiais perfurocortantes (agulhas, lâminas de bisturi) deve ser feito em:
a) Saco de lixo branco leitoso.
b) Saco de lixo preto comum.
c) Recipiente rígido, resistente à punctura, com tampa e identificação de risco biológico.
d) Qualquer caixa de papelão disponível.

Referência: EBSERH, Banca IBFC, 2022.
Resposta: C

==================================================

Questão 29:

A posição de Trendelenburg é indicada para:
a) Pacientes com dificuldade respiratória.
b) Facilitar o retorno venoso e em casos de choque hipovolêmico.
c) Realização de exames ginecológicos.
d) Pacientes em pós-operatório de cirurgia de coluna.

Referência: CAISM PHILIPPE PINEL, Banca CETRO, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 30:

Na escala de coma de Glasgow, a pontuação mínima e máxima são, respectivamente:
a) 0 e 15
b) 3 e 15
c) 1 e 10
d) 3 e 12

Referência: CISSUL MG, Banca IBGP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 31:

O sinal de Murphy positivo é indicativo de:
a) Apendicite aguda.
b) Colecistite aguda.
c) Pancreatite.
d) Peritonite.

Referência: Hospital São Lucas, Banca NUCEPE, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 32:

A vacina BCG, que protege contra as formas graves da tuberculose, deve ser administrada preferencialmente:
a) Ao nascer, por via intradérmica.
b) Aos 2 meses, por via intramuscular.
c) Aos 6 meses, por via oral.
d) Aos 12 meses, por via subcutânea.

Referência: FMS PI, Banca NUCEPE, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 33:

O técnico de enfermagem deve saber que a via de administração de medicamentos que oferece a absorção mais rápida é a:
a) Oral.
b) Subcutânea.
c) Intramuscular.
d) Endovenosa.

Referência: UFRJ, Banca UFRJ, 2023.
Resposta: D

==================================================

Questão 34:

A lavagem das mãos é a medida isolada mais importante para prevenir a infecção hospitalar. Deve ser realizada:
a) Apenas no início e no final do plantão.
b) Apenas após o contato com fluidos corporais.
c) Antes e após o contato com cada paciente.
d) Apenas quando as mãos estiverem visivelmente sujas.

Referência: AOCP, Banca AOCP, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 35:

O termo técnico "disúria" refere-se a:
a) Ausência de urina.
b) Presença de sangue na urina.
c) Dor ou dificuldade ao urinar.
d) Aumento do volume urinário.

Referência: UFMA, Banca UFMA, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 36:

A manobra de Heimlich é utilizada em casos de:
a) Parada cardiorrespiratória.
b) Obstrução de vias aéreas por corpo estranho (engasgo).
c) Crise convulsiva.
d) Hemorragia externa grave.

Referência: CISSUL MG, Banca IBGP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 37:

O técnico de enfermagem deve orientar que a coleta de urina para exame de rotina (EAS) deve ser feita preferencialmente:
a) Da primeira urina da manhã, desprezando o primeiro jato.
b) De qualquer urina do dia, sem necessidade de higiene prévia.
c) Da última urina da noite.
d) Coletando todo o volume da primeira micção.

Referência: Hospital São Lucas, Banca NUCEPE, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 38:

A compressão torácica na reanimação cardiopulmonar (RCP) em adultos deve ter uma frequência de:
a) 60 a 80 compressões por minuto.
b) 80 a 100 compressões por minuto.
c) 100 a 120 compressões por minuto.
d) Mais de 140 compressões por minuto.

Referência: FUSAR RJ, Banca FEC UFF, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 39:

O técnico de enfermagem deve saber que o pulso apical é verificado:
a) No punho, sobre a artéria radial.
b) No pescoço, sobre a artéria carótida.
c) No precórdio, com o auxílio de um estetoscópio.
d) Na virilha, sobre a artéria femoral.

Referência: Prefeitura Vitorino Freire MA, Banca Instituto Graça Aranha, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 40:

A glicemia capilar é um procedimento comum para monitorar pacientes diabéticos. O local preferencial para a punção é:
a) A ponta do dedo indicador.
b) A polpa digital de qualquer dedo.
c) A lateral da polpa digital dos dedos médio ou anelar.
d) O lóbulo da orelha.

Referência: UFRJ, Banca UFRJ, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 41:

O termo "taquipneia" significa:
a) Frequência cardíaca aumentada.
b) Frequência respiratória aumentada.
c) Pressão arterial aumentada.
d) Temperatura corporal aumentada.

Referência: AOCP, Banca AOCP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 42:

A higienização do paciente acamado (banho no leito) deve ser realizada seguindo o sentido:
a) Dos pés para a cabeça.
b) Das áreas mais sujas para as mais limpas.
c) Das áreas mais limpas para as mais sujas (sentido cefalocaudal).
d) De forma aleatória, conforme a preferência do técnico.

Referência: UFMA, Banca UFMA, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 43:

A administração de dietas por via enteral pode gerar uma série de complicações aos pacientes sondados. Em pacientes que apresentem náuseas, vômitos, gases e cólicas relacionadas a esta prática, é indicado:
a) Sugerir aumento da ingesta de líquidos, se não houver contraindicação.
b) Aquecer a dieta antes da administração.
c) Aumentar a velocidade de infusão da dieta.
d) Manter o paciente em decúbito dorsal horizontal durante a administração.

Referência: Hospital São Lucas, Banca NUCEPE, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 44:

Durante a administração de medicações endovenosas, podem ocorrer alguns acidentes relacionados à manutenção e permanência do dispositivo venoso, como extravasamento da medicação, obstrução e flebite. No caso de flebite, o técnico de enfermagem deverá apresentar a seguinte conduta:
a) Manter o cateter na veia e colocar compressa fria no local.
b) Não interromper a medicação endovenosa.
c) Manter o cateter e observar os sinais e sintomas.
d) Infundir soro fisiológico no acesso venoso.
e) Interromper a infusão e retirar o cateter.

Referência: UFRJ, Banca UFRJ, 2023.
Resposta: E

==================================================

Questão 45:

Sobre os períodos da experiência cirúrgica, associe as afirmativas a seguir.
( 1 ) Período de 24 horas antes do procedimento anestésico-cirúrgico estendendo-se até o encaminhamento do paciente ao Centro Cirúrgico
( 2 ) Começa no início do procedimento anestésico-cirúrgico e vai até o seu término
( 3 ) Compreende as primeiras 24 horas após a intervenção anestésico-cirúrgica
( 4 ) Compreende a chegada do paciente da sala de operação até sua alta para a unidade de origem
( 5 ) Inicia-se após as primeiras 24 horas que seguem à cirurgia e se estende até alta do paciente ou mesmo após seu retorno ao domicílio.
( ) Pós-operatório imediato
( ) Pré-operatório mediato
( ) Pós-operatório tardio
( ) Intraoperatório
( ) Recuperação pós-anestésica
A sequência correta é:
a) 3 – 1 – 5 – 2 – 4
b) 1 – 3 – 5 – 2 – 4
c) 3 – 1 – 4 – 2 – 5
d) 1 – 3 – 4 – 2 – 5

Referência: UFMA, Banca UFMA, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 46:

Paciente apresenta quadro de rigidez muscular e perturbação de movimentos, dificuldade de iniciar, manter e executar atividades motoras, tremores, debilidade muscular que afeta a face, estatura e marcha, perda de reflexos posturais, fala com tom monótono e lento, sialorreia. São manifestações clinicas de qual patologia no idoso:
a) Esclerose múltipla
b) Parkinson
c) Alzheimer
d) huntington

Referência: Hospital São Lucas, Banca NUCEPE, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 47:

Sobre as anotações de enfermagem no prontuário do paciente, é CORRETO afirmar que:
a) Nas anotações sobre evolução biológica devem constar informações sobre a alimentação, o sono, o estado de humor, a irritabilidade, a disposição do paciente.
b) As anotações devem fornecer informações para o profissional enfermeiro, visando apenas manter a escala hierárquica.
c) As anotações devem ser claras, legíveis, completas, não conter rasuras, nem entrelinhas, nem espaços em branco e registrado somente após o cuidado prestado.
d) Os registros devem ser breves, uma vez que as longas descrições não são lidas por todos e não permitem destacar o mais importante.
e) A ausência de informações ou anotações incompletas impedirá completamente a equipe médica e de enfermagem de entender o que se passou com o paciente nas últimas 24 horas.

Referência: Prefeitura Vitorino Freire MA, Banca Instituto Graça Aranha, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 48:

A administração parenteral de medicamentos é aquela realizada por meio de injeções. Quando as medicações são feitas dessa forma, configura-se procedimento invasivo em que se utilizam técnicas assépticas. Cada via de administração se relaciona a um tipo de tecido no qual o medicamento será aplicado. Sobre as vias de administração, é correto afirmar que a
a) subcutânea é ricamente suprida com sangue, sendo sua absorção tão rápida como a via intramuscular.
b) intramuscular fornece uma absorção mais rápida do medicamento do que a subcutânea, devido à maior vascularização no músculo.
c) intramuscular tem locais para administração: as regiões vasto lateral, ventroglútea, deltoide e escapular.
d) intradérmica é utilizada para testes cutâneos, por serem testes potentes e a absorção ocorrer rapidamente.
e) subcutânea não gera prejuízo, se utilizar a mesma região do corpo para todas as aplicações.

Referência: UFRJ, Banca UFRJ, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 49:

O termo técnico "melena" refere-se a:
a) Presença de sangue vivo nas fezes.
b) Presença de sangue digerido nas fezes, conferindo cor escura e odor fétido.
c) Ausência de evacuação.
d) Dor ao evacuar.

Referência: EBSERH, Banca IBFC, 2022.
Resposta: B

==================================================

Questão 50:

A posição de Fowler é caracterizada por:
a) Paciente em decúbito dorsal com a cabeceira elevada entre 45° e 60°.
b) Paciente em decúbito ventral.
c) Paciente em decúbito lateral esquerdo.
d) Paciente com os pés mais elevados que a cabeça.

Referência: Prefeitura de Osasco SP, Banca FGV, 2023.
Resposta: A

==================================================






Questão 1:

As interações que os profissionais de enfermagem estabelecem com o usuário são capazes de torná-lo mais ajustado e aumentar sua auto-estima, ou seja, sua comunicação com o usuário pode e deve ser terapêutica. Com base no assunto, é correto afirmar:
a) Todo profissional de saúde tem o dever de desenvolver a competência interpessoal, apropriando-se de conhecimentos da comunicação humana e terapêutica para estabelecer uma relação de ajuda com o usuário.
b) Realizar comunicação terapêutica é de responsabilidade exclusiva dos psicólogos e médicos.
c) O enfermeiro não deve interagir de modo a se apropriar de fatos íntimos do usuário, pois tais assuntos são confidenciais e o código de ética da enfermagem enfatiza que atitude como essa é antiética, já que invade a privacidade.
d) Quando o enfermeiro informar ou orientar alguma coisa ao usuário, já estará realizando uma comunicação terapêutica, ou seja, estabelecerá uma relação de ajuda.
e) A relação interpessoal para ser efetiva ou terapêutica deverá ser programada para acontecer durante as palestras educativas que o enfermeiro realizar.

Referência: Prefeitura de Curitiba PR, Banca UFPR, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 2:

Segundo Rouquayrol, a epidemiologia é a “ciência que estuda o processo saúde - doença em coletividades humanas”. Considerando a importância dessa ciência para a atuação do enfermeiro, em qualquer nível de atenção e área de cuidado, analise as afirmações a seguir.
I. O surto é uma variação atípica da distribuição temporal da doença. Caracteriza-se por casos relacionados entre si em uma área geográfica delimitada.
II. Todo indicador de saúde sempre está relacionado à noção de tempo e espaço.
III. A epidemiologia, por meio do estudo dos determinantes de saúde e da frequência e distribuição das doenças, procura fornecer subsídios para o planejamento e as ações em saúde no que se refere à atenção primária.
IV. A transição epidemiológica não está relacionada à transição demográfica.
Está correto, apenas, o que se afirma em
a) I e II.
b) II e III.
c) III.
d) IV.
e) I, III e IV.

Referência: IAMSPE SP, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: E

==================================================

Questão 3:

A Hipernatremia ocorre quando as perdas de H2O forem maiores do que a perdas de Na+ ou quando a ingestão de água for insuficiente. Em geral, as consequências são desidratação e hiperosmolaridade, e tardiamente o acúmulo efetivo de Na+, tal como no hiperaldosteronismo. De acordo com o enunciado, assinale os principais sinais e sintomas observados num paciente com Hipernatremia:
a) Letargia, oligúria, mucosas ressecadas, pele ruborizada, hiposmolaridade.
b) Sede, mucosas ressecadas, rubor de pele, febre, oligúria, hiperosmolaridade.
c) Sede, rubor de pele, febre, oligúria, letargia, náusea, hiperosmolaridade.
d) Cãibras, desidratação, mucosas ressecadas, anorexia, hiperosmolaridade.
e) Sede, desidratação, cãibras, rubor de pele, oligúria, letargia hiposmolaridade.

Referência: FEAES PR, Banca PUC PR, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 4:

As proposições do Movimento de Reforma Sanitária Brasileira eram dirigidas, basicamente, à construção de uma nova política de saúde, e para tanto considerava como elementos essenciais para a reforma do setor a
a) implantação de ações integradas da saúde.
b) centralização e hierarquização das políticas de saúde.
c) descentralização, universalização e participação dos usuários.
d) terceirização do sistema de saúde.

Referência: CISSUL MG, Banca FUNDEP, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 5:

Com a crescente mudança no cenário do mercado de trabalho, as políticas de formação profissional sofreram modificação e atualmente a necessidade de aquisição de novos conhecimentos e habilidades pelo trabalhador é uma exigência para as organizações. Nas instituições de saúde, essas políticas surgem por meio dos programas de educação permanente. Sobre educação permanente, afirma-se:
I. Educação permanente consiste na aprendizagem dentro do ambiente de trabalho em que o aprender e o ensinar são incorporados pelo trabalhador.
II. A educação permanente promove a aquisição de conhecimentos pelo trabalhador baseado nas necessidades de organização.
III. Entende-se como educação permanente a promoção de capacitação e treinamento, objetivando a mudança de comportamento.
IV. A educação permanente constitui-se num programa responsável pela capacitação e pela promoção da melhoria da habilidade de toda a equipe de trabalho.
Está(ão) CORRETA(S):
a) Somente as afirmativas III e IV.
b) Somente as afirmativas I, III e IV.
c) Somente as afirmativas I, II e III.
d) Somente as afirmativas I, II e IV.
e) Todas as afirmativas.

Referência: FEAES PR, Banca PUC PR, 2023.
Resposta: D

==================================================

Questão 6:

Visando apoiar a inserção da Estratégia Saúde da Família na rede de serviços e ampliar as ações da Atenção Primária, bem como sua resolutividade, o Ministério da Saúde criou o Núcleo de Apoio à Saúde da Família - NASF. Segundo a Portaria GM n.º 154/2008, é correto afirmar que
a) as equipes NASF devem atuar em conjunto com os profissionais das Equipes de Saúde da Família, nos territórios sob sua responsabilidade, por meio de consultas compartilhadas.
b) existem duas modalidades de NASF: NASF 1 e NASF 2, com critérios fixos de população.
c) a definição dos profissionais que irão compor os núcleos é de responsabilidade dos gestores municipais, seguindo os critérios de prioridade identificados a partir das necessidades locais.
d) os profissionais que podem fazer parte das equipes de NASF 1 são exclusivamente médicos especialistas.

Referência: IAMSPE SP, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 7:

O enfermeiro, ao realizar o exame físico de um paciente com suspeita de insuficiência cardíaca congestiva, observa edema de membros inferiores. Ao pressionar a área edemaciada com o polegar, nota que a depressão formada permanece por alguns segundos após a retirada da pressão. Esse sinal é tecnicamente conhecido como:
a) Sinal de Murphy.
b) Sinal de Blumberg.
c) Sinal de Godet (ou cacifo).
d) Sinal de Giordano.
e) Sinal de Homans.

Referência: Prefeitura de São Paulo SP, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 8:

De acordo com a Lei nº 7.498/86, que regulamenta o exercício da Enfermagem no Brasil, é atividade privativa do Enfermeiro:
a) Aferição de sinais vitais.
b) Administração de medicamentos por via oral.
c) Consulta de enfermagem e prescrição da assistência de enfermagem.
d) Realização de curativos simples.
e) Higienização do paciente no leito.

Referência: EBSERH, Banca IBFC, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 9:

A Sistematização da Assistência de Enfermagem (SAE) organiza o trabalho profissional quanto ao método, pessoal e instrumentos. O processo de enfermagem é composto por cinco etapas inter-relacionadas. A etapa que consiste na interpretação e agrupamento dos dados coletados para a identificação das necessidades do paciente é o(a):
a) Histórico de Enfermagem.
b) Diagnóstico de Enfermagem.
c) Planejamento de Enfermagem.
d) Implementação.
e) Avaliação de Enfermagem.

Referência: Hospital das Clínicas da USP, Banca FUVEST, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 10:

No atendimento a uma vítima de parada cardiorrespiratória (PCR) em ambiente hospitalar, o enfermeiro deve seguir as diretrizes da American Heart Association (AHA). Sobre a desfibrilação precoce, é correto afirmar que:
a) Deve ser realizada apenas após 10 minutos de RCP.
b) É indicada para ritmos não chocáveis, como assistolia.
c) É o tratamento definitivo para ritmos chocáveis, como Fibrilação Ventricular (FV) e Taquicardia Ventricular (TV) sem pulso.
d) Deve ser evitada em pacientes idosos.

Referência: Secretaria de Saúde do DF, Banca IADES, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 11:

A Política Nacional de Humanização (HumanizaSUS) aposta na indissociabilidade entre a gestão e a atenção. Um de seus dispositivos é o Acolhimento com Classificação de Risco, que visa:
a) Selecionar os pacientes que serão atendidos por ordem de chegada.
b) Priorizar o atendimento com base na gravidade clínica e não apenas na ordem de chegada.
c) Excluir pacientes com queixas leves do sistema de saúde.
d) Transferir a responsabilidade do diagnóstico para o recepcionista.

Referência: Ministério da Saúde, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 12:

O enfermeiro deve conhecer as precauções padrão e específicas para evitar a disseminação de microrganismos. Para um paciente com diagnóstico de Tuberculose Pulmonar ativa, a precaução indicada é:
a) Precaução de Contato.
b) Precaução para Gotículas.
c) Precaução para Aerossóis (uso de máscara N95/PFF2).
d) Apenas Precaução Padrão.

Referência: Hospital de Clínicas de Porto Alegre, Banca FAURGS, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 13:

Na administração de medicamentos, o enfermeiro deve realizar o cálculo de gotejamento. Para infundir 500 ml de Soro Fisiológico 0,9% em 6 horas, o gotejamento em gotas por minuto deve ser de aproximadamente:
a) 14 gotas/min.
b) 21 gotas/min.
c) 28 gotas/min.
d) 42 gotas/min.

Referência: Prefeitura de Niterói RJ, Banca COSEAC UFF, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 14:

O Código de Ética dos Profissionais de Enfermagem estabelece direitos, deveres e proibições. É considerado um DEVER do enfermeiro:
a) Recusar-se a executar atividades que não sejam de sua competência técnica.
b) Registrar no prontuário do paciente as informações inerentes à assistência prestada.
c) Exercer cargos de direção em instituições de saúde.
d) Participar de movimentos reivindicatórios da categoria.

Referência: COFEN, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 15:

A escala de Braden é um instrumento utilizado pelo enfermeiro para avaliar o risco de o paciente desenvolver:
a) Quedas.
b) Úlcera por pressão (Lesão por Pressão).
c) Infecção do trato urinário.
d) Flebite.

Referência: EBSERH, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 16:

No pré-natal de baixo risco, o enfermeiro realiza a consulta de enfermagem. Segundo o Ministério da Saúde, a suplementação de ácido fólico é recomendada para:
a) Prevenir a anemia ferropriva.
b) Prevenir defeitos do tubo neural no feto.
c) Controlar a pressão arterial da gestante.
d) Aumentar a produção de leite materno.

Referência: Prefeitura de Curitiba PR, Banca UFPR, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 17:

O choque anafilático é uma reação alérgica grave e de rápida progressão. A droga de primeira escolha para o tratamento imediato dessa condição é a:
a) Hidrocortisona.
b) Adrenalina (Epinefrina).
c) Prometazina.
d) Dopamina.

Referência: SAMU, Banca IBGP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 18:

A vacina Pentavalente, oferecida pelo Programa Nacional de Imunizações (PNI), protege contra as seguintes doenças:
a) Difteria, Tétano, Coqueluche, Hepatite B e Meningite por Hib.
b) Difteria, Tétano, Coqueluche, Sarampo e Caxumba.
c) Tuberculose, Hepatite B, Poliomielite, Difteria e Tétano.
d) Sarampo, Caxumba, Rubéola, Varicela e Hepatite A.

Referência: Ministério da Saúde, Banca FGV, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 19:

O enfermeiro gestor de uma unidade de saúde utiliza indicadores para avaliar a qualidade da assistência. O indicador que mede a proporção de pacientes que desenvolveram infecção hospitalar em relação ao total de pacientes saídos no período é um indicador de:
a) Estrutura.
b) Processo.
c) Resultado.
d) Planejamento.

Referência: Secretaria de Saúde de SC, Banca FEPESE, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 20:

A manobra de Leopold é realizada pelo enfermeiro obstetra para:
a) Verificar a dilatação cervical.
b) Identificar a estática fetal (situação, posição e apresentação).
c) Auscultar os batimentos cardiofetais.
d) Avaliar a contratilidade uterina.

Referência: Hospital Materno Infantil, Banca IADES, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 21:

O enfermeiro deve estar atento aos sinais de intoxicação digitálica em pacientes que utilizam Digoxina. Um sinal clínico característico dessa intoxicação é:
a) Taquicardia sinusal.
b) Visão xantopsia (visão amarelada ou esverdeada).
c) Hipertensão arterial.
d) Poliúria.

Referência: Hospital de Clínicas da UFU, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 22:

Na gasometria arterial, um pH de 7,25, pCO2 de 55 mmHg e HCO3 de 24 mEq/L indica um quadro de:
a) Acidose Metabólica.
b) Alcalose Respiratória.
c) Acidose Respiratória.
d) Alcalose Metabólica.

Referência: Unidade de Terapia Intensiva, Banca FGV, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 23:

O dreno de tórax é inserido para drenar ar ou líquido do espaço pleural. Um cuidado de enfermagem essencial para pacientes com dreno de tórax em selo d'água é:
a) Manter o frasco de drenagem acima do nível do tórax do paciente.
b) Pinçar o dreno continuamente durante o transporte.
c) Manter o frasco de drenagem sempre abaixo do nível do tórax do paciente.
d) Trocar o selo d'água a cada 72 horas.

Referência: Hospital de Urgências, Banca ITAME, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 24:

A hanseníase é uma doença infectocontagiosa crônica. O enfermeiro, ao realizar o teste de sensibilidade em manchas suspeitas, avalia as sensibilidades na seguinte ordem:
a) Térmica, dolorosa e tátil.
b) Tátil, térmica e dolorosa.
c) Dolorosa, tátil e térmica.
d) Térmica, tátil e dolorosa.

Referência: Vigilância Epidemiológica, Banca FEPESE, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 25:

O enfermeiro do trabalho deve implementar programas de prevenção de riscos ocupacionais. O risco biológico é caracterizado pela exposição a:
a) Ruído e vibrações.
b) Poeiras e fumos metálicos.
c) Vírus, bactérias e fungos.
d) Posturas inadequadas e repetitividade.

Referência: Petrobras, Banca CEBRASPE, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 26:

A lavagem gástrica em casos de intoxicação exógena por substâncias corrosivas (ácidos ou bases fortes) é:
a) Obrigatória nas primeiras 2 horas.
b) Contraindicada devido ao risco de perfuração esofágica.
c) Realizada apenas com carvão ativado.
d) Indicada apenas para crianças.

Referência: Centro de Informação Toxicológica, Banca FAURGS, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 27:

O enfermeiro utiliza a Regra de Wallace (Regra dos Nove) para estimar a extensão da superfície corporal queimada. Em um adulto, a queimadura que atinge todo o membro superior direito e a face anterior do tronco corresponde a:
a) 18%.
b) 27%.
c) 36%.
d) 45%.

Referência: Unidade de Queimados, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 28:

A monitorização da Pressão Venosa Central (PVC) reflete a pressão no átrio direito. O valor normal da PVC em centímetros de água (cmH2O) varia geralmente entre:
a) 0 a 5 cmH2O.
b) 6 a 12 cmH2O.
c) 15 a 20 cmH2O.
d) 25 a 30 cmH2O.

Referência: Terapia Intensiva, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 29:

O enfermeiro na Estratégia Saúde da Família realiza busca ativa de sintomáticos respiratórios para o controle da Tuberculose. É considerado sintomático respiratório o indivíduo com tosse por tempo igual ou superior a:
a) 1 semana.
b) 2 semanas.
c) 3 semanas.
d) 4 semanas.

Referência: Ministério da Saúde, Banca IBFC, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 30:

A esterilização por meio de métodos químicos líquidos, como o Glutaraldeído 2%, requer um tempo de imersão total do artigo de aproximadamente:
a) 30 minutos.
b) 2 horas.
c) 10 horas.
d) 24 horas.

Referência: Central de Material e Esterilização, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 31:

O enfermeiro deve orientar a técnica correta de amamentação. Um sinal de pega adequada do recém-nascido ao seio materno é:
a) Bochechas encovadas durante a sucção.
b) Ruídos de estalidos da língua.
c) Queixo do bebê encostado na mama e aréola mais visível acima da boca do bebê.
d) Nariz do bebê completamente obstruído pela mama.

Referência: Banco de Leite Humano, Banca IADES, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 32:

Na administração de Nutrição Parenteral Total (NPT), o enfermeiro deve monitorar rigorosamente o paciente. Uma complicação metabólica comum associada à interrupção abrupta da NPT é a:
a) Hiperglicemia.
b) Hipoglicemia.
c) Hipernatremia.
d) Hipocalcemia.

Referência: Hospital Universitário, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 33:

O enfermeiro utiliza o Teste de Allen antes de realizar a punção de artéria radial para gasometria. Esse teste visa avaliar a:
a) Pressão arterial sistólica.
b) Patência da circulação colateral pela artéria ulnar.
c) Presença de trombose venosa profunda.
d) Oxigenação tecidual periférica.

Referência: Emergência Hospitalar, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 34:

A Lei Orgânica da Saúde (Lei nº 8.080/90) estabelece as diretrizes do SUS. O princípio que garante que todos os cidadãos têm direito ao acesso aos serviços de saúde em todos os níveis de complexidade é a:
a) Universalidade.
b) Equidade.
c) Integralidade.
d) Descentralização.

Referência: Legislação do SUS, Banca FGV, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 35:

O enfermeiro deve saber que a insulina regular, quando administrada por via subcutânea, inicia sua ação em aproximadamente:
a) 5 a 15 minutos.
b) 30 a 60 minutos.
c) 2 a 4 horas.
d) 6 a 8 horas.

Referência: Diabetes Brasil, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 36:

No pós-operatório imediato de cirurgia abdominal, o enfermeiro observa a saída de conteúdo intestinal pela ferida operatória. Essa complicação é denominada:
a) Deiscência.
b) Evisceração.
c) Seroma.
d) Hematoma.

Referência: Centro Cirúrgico, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 37:

O enfermeiro realiza o teste do pezinho (Triagem Neonatal) preferencialmente entre o:
a) 1º e 2º dia de vida.
b) 3º e 5º dia de vida.
c) 10º e 15º dia de vida.
d) 30º dia de vida.

Referência: Programa Nacional de Triagem Neonatal, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 38:

A escala de coma de Glasgow atualizada avalia três parâmetros clínicos e a reatividade pupilar. Os três parâmetros clínicos são:
a) Abertura ocular, resposta verbal e resposta motora.
b) Frequência cardíaca, frequência respiratória e pressão arterial.
c) Nível de consciência, reflexos e força muscular.
d) Orientação, memória e linguagem.

Referência: Neurocirurgia, Banca IADES, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 39:

O enfermeiro deve orientar que a vacina contra o HPV (Papilomavírus Humano) no esquema do PNI é administrada em:
a) Dose única.
b) Duas doses, com intervalo de 6 meses.
c) Três doses (0, 2 e 6 meses).
d) Doses anuais.

Referência: Programa Nacional de Imunizações, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 40:

O enfermeiro utiliza o curativo de hidrocoloide em feridas com o objetivo de:
a) Promover o desbridamento seco.
b) Manter o meio úmido e favorecer a granulação.
c) Absorver grandes quantidades de exsudato purulento.
d) Realizar a antissepsia da ferida.

Referência: Estomaterapia, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 41:

Na parada cardiorrespiratória em gestantes acima de 20 semanas, se não houver retorno da circulação espontânea após 4 minutos de RCP, as diretrizes recomendam considerar a:
a) Interrupção das manobras.
b) Histerotomia de emergência (Cesariana perimortem).
c) Administração de altas doses de cálcio.
d) Mudança para decúbito lateral direito.

Referência: AHA Guidelines, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 42:

O enfermeiro deve saber que o antídoto específico para a reversão da depressão respiratória causada por opioides (como a morfina) é o(a):
a) Flumazenil.
b) Naloxona.
c) Atropina.
d) Protamina.

Referência: Farmacologia Clínica, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 43:

A drenagem postural é uma técnica de fisioterapia respiratória que o enfermeiro pode auxiliar, visando:
a) Aumentar a expansibilidade torácica.
b) Facilitar a remoção de secreções brônquicas por ação da gravidade.
c) Fortalecer os músculos inspiratórios.
d) Reduzir o espaço morto anatômico.

Referência: Enfermagem Respiratória, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 44:

O enfermeiro, ao realizar a sondagem vesical de demora, deve insuflar o balonete da sonda com:
a) Ar.
b) Soro Fisiológico 0,9%.
c) Água destilada estéril.
d) Solução de glicose.

Referência: Procedimentos de Enfermagem, Banca FGV, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 45:

A notificação compulsória de doenças é uma ferramenta da vigilância epidemiológica. A doença que requer notificação IMEDIATA (em até 24 horas) por ser considerada uma emergência de saúde pública é:
a) Dengue clássica.
b) Raiva humana.
c) Hanseníase.
d) Sífilis adquirida.

Referência: Vigilância em Saúde, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 46:

O enfermeiro utiliza a manobra de Selick durante a intubação orotraqueal para:
a) Facilitar a visualização das cordas vocais.
b) Prevenir a regurgitação e aspiração de conteúdo gástrico (compressão da cricoide).
c) Estabilizar a coluna cervical.
d) Aumentar a pressão na via aérea.

Referência: Emergência e Trauma, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 47:

O enfermeiro deve orientar que o autoexame das mamas deve ser realizado preferencialmente:
a) Durante o período menstrual.
b) Uma semana após o término da menstruação.
c) No primeiro dia de cada mês, independentemente do ciclo.
d) Apenas por mulheres acima de 50 anos.

Referência: Saúde da Mulher, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 48:

A técnica de "Z-track" (em Z) na administração de medicamentos por via intramuscular é utilizada para:
a) Aumentar a velocidade de absorção.
b) Evitar o refluxo do medicamento para o tecido subcutâneo e reduzir a irritação.
c) Permitir a aplicação de grandes volumes no deltoide.
d) Garantir que a agulha atinja o osso.

Referência: Técnicas de Enfermagem, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 49:

O enfermeiro, ao avaliar um eletrocardiograma (ECG), identifica a ausência de ondas P e um ritmo irregularmente irregular. Esses achados são característicos de:
a) Fibrilação Atrial.
b) Bloqueio Atrioventricular de 1º grau.
c) Taquicardia Supraventricular.
d) Flutter Atrial.

Referência: Cardiologia, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 50:

O enfermeiro gestor utiliza a ferramenta PDCA para a melhoria contínua dos processos. A sigla PDCA significa:
a) Planejar, Delegar, Controlar, Avaliar.
b) Planejar, Fazer (Do), Verificar (Check), Agir (Act).
c) Pesquisar, Desenvolver, Comunicar, Analisar.
d) Padronizar, Dirigir, Capacitar, Ajustar.

Referência: Gestão da Qualidade, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================


SIMULADO ENFERMEIRO 2


Questão 1:

O enfermeiro, ao atuar em uma Unidade de Terapia Intensiva (UTI), deve estar apto a identificar precocemente sinais de choque. O choque obstrutivo pode ser causado por:
a) Infarto agudo do miocárdio.
b) Sepse grave.
c) Tromboembolismo pulmonar maciço.
d) Hemorragia digestiva alta.
e) Reação anafilática grave.

Referência: Polícia Militar/RN, Banca INSTITUTO CONSULPLAN, 2022.
Resposta: C

==================================================

Questão 2:

No contexto da Enfermagem Generalista, a Sistematização da Assistência de Enfermagem (SAE) é fundamental. Sobre o Diagnóstico de Enfermagem, segundo a NANDA-I, é correto afirmar que:
a) É a primeira etapa do processo de enfermagem.
b) Consiste na coleta de dados subjetivos e objetivos.
c) É um julgamento clínico sobre as respostas do indivíduo, família ou comunidade a problemas de saúde reais ou potenciais.
d) Deve ser realizado exclusivamente pelo técnico de enfermagem.
e) É a prescrição de medicamentos feita pelo enfermeiro.

Referência: Polícia Militar/RN, Banca INSTITUTO CONSULPLAN, 2022.
Resposta: C

==================================================

Questão 3:

A Política Nacional de Atenção Básica (PNAB) estabelece as diretrizes para a organização da atenção primária no Brasil. Um dos princípios do SUS, reafirmado na PNAB, que garante o acesso aos serviços de saúde em todos os níveis de complexidade é a:
a) Descentralização.
b) Integralidade.
c) Regionalização.
d) Hierarquização.
e) Participação social.

Referência: Prefeitura de Boa Vista/RR, Banca CEBRASPE, 2025.
Resposta: B

==================================================

Questão 4:

O enfermeiro do trabalho deve realizar a vigilância epidemiológica das doenças ocupacionais. A doença causada pela inalação de poeira de sílica, comum em trabalhadores de mineração e construção civil, é a:
a) Asbestose.
b) Bagaçose.
c) Silicose.
d) Siderose.
e) Antracose.

Referência: Prefeitura de Boa Vista/RR, Banca CEBRASPE, 2025.
Resposta: C

==================================================

Questão 5:

Na assistência de enfermagem em pediatria, o enfermeiro deve avaliar o crescimento e desenvolvimento da criança. O reflexo que desaparece por volta dos 4 meses de idade e consiste na abdução e extensão dos membros superiores seguida de adução e flexão quando a criança sente uma perda de apoio é o reflexo de:
a) Babinski.
b) Moro.
c) Preensão palmar.
d) Marcha reflexa.
e) Busca.

Referência: Prefeitura de Boa Vista/RR, Banca CEBRASPE, 2025.
Resposta: B

==================================================

Questão 6:

O enfermeiro fiscal, no exercício de suas funções no COREN, deve zelar pelo cumprimento do Código de Ética. É considerada uma infração ética:
a) Recusar-se a executar atividades que não sejam de sua competência técnica.
b) Registrar no prontuário as informações sobre a assistência prestada.
c) Delegar atribuições privativas do enfermeiro a outro profissional de enfermagem não habilitado.
d) Participar de movimentos reivindicatórios da categoria.
e) Manter sigilo sobre fatos de que tenha conhecimento em razão da atividade profissional.

Referência: COREN/RR, Banca SELECON, 2024.
Resposta: C

==================================================

Questão 7:

No atendimento pré-hospitalar (SAMU), o enfermeiro intervencionista utiliza protocolos de suporte avançado de vida. Em uma parada cardiorrespiratória (PCR) com ritmo de Fibrilação Ventricular (FV), a conduta imediata após a identificação do ritmo é:
a) Administração de adrenalina.
b) Intubação orotraqueal.
c) Desfibrilação.
d) Massagem cardíaca por 5 minutos antes do choque.
e) Administração de amiodarona.

Referência: Prefeitura de Jaboatão dos Guararapes/PE, Banca AOCP, 2015.
Resposta: C

==================================================

Questão 8:

A monitorização da pressão intracraniana (PIC) é essencial em pacientes com traumatismo cranioencefálico (TCE) grave. O valor considerado normal para a PIC em adultos em repouso é de:
a) 0 a 5 mmHg.
b) 5 a 15 mmHg.
c) 20 a 25 mmHg.
d) 30 a 40 mmHg.
e) Acima de 50 mmHg.

Referência: TJ/RO, Banca FGV, 2021.
Resposta: B

==================================================

Questão 9:

O enfermeiro obstetra, ao acompanhar o trabalho de parto, utiliza o partograma. A fase ativa do trabalho de parto é caracterizada por dilatação cervical de, no mínimo:
a) 2 cm.
b) 4 cm.
c) 6 cm.
d) 8 cm.
e) 10 cm.

Referência: SES/PE, Banca UPENET/IAUPE, 2014.
Resposta: B

==================================================

Questão 10:

A lavagem das mãos é a medida mais eficaz para prevenir infecções relacionadas à assistência à saúde (IRAS). Segundo a ANVISA, a higienização das mãos com preparação alcoólica deve durar entre:
a) 5 a 10 segundos.
b) 20 a 30 segundos.
c) 40 a 60 segundos.
d) 2 a 3 minutos.
e) 5 minutos.

Referência: Hospital das Clínicas da USP, Banca FUVEST, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 11:

O enfermeiro deve conhecer a farmacodinâmica dos medicamentos. A heparina é um anticoagulante cujo efeito deve ser monitorado pelo exame de:
a) Tempo de Protrombina (TP).
b) Tempo de Tromboplastina Parcial Ativada (TTPA).
c) Hemoglobina glicada.
d) Creatinina.
e) Sódio sérico.

Referência: TJ/MG, Banca IBFC, 2022.
Resposta: B

==================================================

Questão 12:

Na assistência ao paciente com Diabetes Mellitus, o enfermeiro deve orientar sobre a aplicação de insulina. A insulina de ação ultra-rápida, que deve ser aplicada imediatamente antes das refeições, é a:
a) NPH.
b) Regular.
c) Lispro.
d) Glargina.
e) Detemir.

Referência: Prefeitura de São José dos Campos/SP, Banca FGV, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 13:

O enfermeiro gestor utiliza indicadores de saúde para o planejamento das ações. O indicador que expressa o número de casos novos de uma doença em uma população em um determinado período é a:
a) Prevalência.
b) Incidência.
c) Letalidade.
d) Mortalidade.
e) Morbidade.

Referência: IAMSPE SP, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 14:

A Política Nacional de Humanização (PNH) propõe a clínica ampliada. Um de seus objetivos é:
a) Focar exclusivamente na patologia do paciente.
b) Aumentar a autonomia do sujeito e considerar a singularidade de cada caso.
c) Reduzir o tempo de internação hospitalar a qualquer custo.
d) Centralizar as decisões no médico.
e) Eliminar a participação da família no cuidado.

Referência: Ministério da Saúde, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 15:

O enfermeiro, ao realizar o curativo de uma ferida com grande quantidade de exsudato e sinais de infecção, pode utilizar como cobertura:
a) Filme transparente.
b) Hidrocoloide.
c) Alginato de cálcio.
d) Hidrogel.
e) Gaze seca apenas.

Referência: Estomaterapia, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 16:

No exame físico do abdome, a sequência correta das técnicas propedêuticas é:
a) Inspeção, palpação, percussão e ausculta.
b) Inspeção, ausculta, percussão e palpação.
c) Palpação, percussão, ausculta e inspeção.
d) Ausculta, inspeção, palpação e percussão.
e) Percussão, palpação, inspeção e ausculta.

Referência: UFMA, Banca UFMA, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 17:

O enfermeiro deve estar atento às reações transfusionais. A reação hemolítica aguda, causada por incompatibilidade de grupo sanguíneo (ABO), manifesta-se geralmente com:
a) Febre e calafrios apenas após 24 horas.
b) Dor lombar, hipotensão, taquicardia e urina escura.
c) Urticária leve e prurido.
d) Hipertensão e bradicardia.
e) Tosse seca e dispneia.

Referência: HEMOMINAS, Banca SELECON, 2025.
Resposta: B

==================================================

Questão 18:

A vacina contra a Febre Amarela é composta por vírus:
a) Inativado.
b) Atenuado.
c) Fragmentado.
d) Recombinante.
e) Sintético.

Referência: Programa Nacional de Imunizações, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 19:

O enfermeiro utiliza a escala de Morse para avaliar o risco de:
a) Úlcera por pressão.
b) Quedas.
c) Infecção urinária.
d) Desnutrição.
e) Aspiração.

Referência: EBSERH, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 20:

Na gasometria arterial, um paciente apresenta pH 7,50, pCO2 30 mmHg e HCO3 24 mEq/L. Esse quadro caracteriza uma:
a) Acidose metabólica.
b) Alcalose metabólica.
c) Acidose respiratória.
d) Alcalose respiratória.
e) Gasometria normal.

Referência: Terapia Intensiva, Banca FGV, 2023.
Resposta: D

==================================================

Questão 21:

O enfermeiro deve orientar a gestante sobre os sinais de alerta na gravidez. A presença de cefaleia intensa, distúrbios visuais (escotomas) e dor epigástrica em uma gestante com hipertensão sugere:
a) Diabetes gestacional.
b) Descolamento prematuro de placenta.
c) Iminência de eclâmpsia.
d) Infecção urinária.
e) Trabalho de parto prematuro.

Referência: Saúde da Mulher, Banca FGV, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 22:

O dreno de Kehr (em T) é utilizado em cirurgias das vias biliares. Sua principal função é:
a) Drenar o conteúdo gástrico.
b) Garantir a patência do ducto colédoco e drenar a bile.
c) Drenar o espaço pleural.
d) Aspirar secreções do pâncreas.
e) Irrigar a bexiga.

Referência: Centro Cirúrgico, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 23:

O enfermeiro utiliza a manobra de Leopold para identificar a estática fetal. A primeira manobra consiste em:
a) Palpar o fundo uterino para identificar o polo fetal.
b) Palpar as laterais do útero para localizar o dorso fetal.
c) Palpar a escava pélvica para verificar a apresentação.
d) Auscultar os batimentos cardiofetais.
e) Verificar a dilatação do colo uterino.

Referência: Hospital Materno Infantil, Banca IADES, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 24:

A esterilização por calor úmido (autoclave) destrói os microrganismos por:
a) Oxidação das proteínas.
b) Coagulação e desnaturação das proteínas.
c) Radiação gama.
d) Alquilação do DNA.
e) Desidratação celular.

Referência: Central de Material e Esterilização, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 25:

O enfermeiro do trabalho deve conhecer a Norma Regulamentadora NR-32, que trata da segurança e saúde no trabalho em serviços de saúde. Sobre o descarte de perfurocortantes, a NR-32 estabelece que:
a) As caixas de descarte podem ser preenchidas até a borda.
b) É permitido o reencape manual de agulhas.
c) O recipiente de descarte deve estar localizado o mais próximo possível do local de geração do resíduo.
d) As agulhas devem ser retiradas da seringa manualmente antes do descarte.
e) O descarte pode ser feito em sacos plásticos comuns.

Referência: Petrobras, Banca CEBRASPE, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 26:

O enfermeiro, ao realizar a sondagem nasogástrica, deve medir a distância da sonda:
a) Da ponta do nariz ao lóbulo da orelha e deste ao apêndice xifoide.
b) Da testa ao queixo.
c) Do lóbulo da orelha ao umbigo.
d) Da boca ao estômago diretamente.
e) Do nariz ao esterno.

Referência: Procedimentos de Enfermagem, Banca FGV, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 27:

A escala de coma de Glasgow avalia a melhor resposta motora. A pontuação 4 nesse parâmetro corresponde a:
a) Obedece a comandos.
b) Localiza a dor.
c) Flexão normal (retirada à dor).
d) Flexão anormal (decorticação).
e) Extensão anormal (descerebração).

Referência: Neurocirurgia, Banca IADES, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 28:

O enfermeiro deve saber que o antídoto para a intoxicação por benzodiazepínicos (como o Diazepam) é o:
a) Naloxona.
b) Flumazenil.
c) Atropina.
d) Protamina.
e) Acetilcisteína.

Referência: Farmacologia Clínica, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 29:

Na reanimação cardiopulmonar (RCP) em adultos, a relação compressão-ventilação com apenas um socorrista e sem via aérea avançada é de:
a) 15:2.
b) 30:2.
c) 5:1.
d) 10:1.
e) 100:2.

Referência: AHA Guidelines, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 30:

O enfermeiro utiliza a técnica de ausculta pulmonar para identificar ruídos adventícios. O ruído característico da presença de secreção em vias aéreas de maior calibre, que desaparece ou muda de local após a tosse, é o:
a) Estertor fino.
b) Estertor grosso.
c) Ronco.
d) Sibilo.
e) Atrito pleural.

Referência: Enfermagem Respiratória, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 31:

A notificação compulsória de doenças é obrigatória para todos os profissionais de saúde. A doença que deve ser notificada semanalmente (e não imediatamente) é:
a) Peste.
b) Cólera.
c) Hanseníase.
d) Botulismo.
e) Varíola.

Referência: Vigilância em Saúde, Banca IBFC, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 32:

O enfermeiro, ao realizar a consulta de enfermagem ao idoso, utiliza a escala de Katz para avaliar:
a) O risco de quedas.
b) A função cognitiva (memória).
c) As atividades básicas da vida diária (banho, vestir-se, alimentação).
d) O grau de depressão.
e) O risco de úlcera por pressão.

Referência: Saúde do Idoso, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 33:

O enfermeiro deve orientar a técnica de coleta de urina de 24 horas. O procedimento correto inicia-se com:
a) Coletar a primeira urina da manhã e todas as seguintes.
b) Desprezar a primeira urina da manhã e coletar todas as seguintes até a primeira do dia seguinte no mesmo horário.
c) Coletar apenas a urina da noite.
d) Coletar apenas o jato médio de cada micção durante o dia.
e) Coletar a urina em saco plástico comum.

Referência: Exames Laboratoriais, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 34:

A posição de Sims é utilizada para:
a) Exames ginecológicos.
b) Aplicação de enemas e exames retais.
c) Pacientes com dificuldade respiratória grave.
d) Cirurgias de coluna.
e) Prevenir aspiração em pacientes inconscientes.

Referência: Procedimentos de Enfermagem, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 35:

O enfermeiro deve saber que a vacina VIP (Poliomielite Inativada) é administrada por via:
a) Oral.
b) Intradérmica.
c) Subcutânea.
d) Intramuscular.
e) Endovenosa.

Referência: Programa Nacional de Imunizações, Banca FGV, 2023.
Resposta: D

==================================================

Questão 36:

O enfermeiro utiliza a ferramenta de gestão "Matriz SWOT" (ou FOFA) para analisar:
a) Apenas os custos da unidade.
b) Forças, Oportunidades, Fraquezas e Ameaças.
c) O tempo de espera dos pacientes.
d) A satisfação dos funcionários apenas.
e) O número de óbitos no mês.

Referência: Gestão em Enfermagem, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 37:

Na assistência ao paciente com insuficiência renal crônica em hemodiálise, o enfermeiro deve avaliar a fístula arteriovenosa (FAV). A presença de um som de sopro à ausculta e uma vibração à palpação sobre a FAV são chamados, respectivamente, de:
a) Frêmito e sopro.
b) Sopro e frêmito.
c) Pulso e edema.
d) Cianose e palidez.
e) Estase e refluxo.

Referência: Nefrologia, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 38:

O enfermeiro, ao realizar a punção venosa periférica, deve escolher preferencialmente:
a) Veias de grande calibre em membros inferiores.
b) Veias da face.
c) Veias distais dos membros superiores, progredindo para as proximais.
d) Veias próximas a articulações.
e) Veias esclerosadas.

Referência: Procedimentos de Enfermagem, Banca FGV, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 39:

O enfermeiro deve saber que o período de incubação da Hepatite A varia geralmente entre:
a) 1 a 7 dias.
b) 15 a 50 dias.
c) 6 meses a 1 ano.
d) 2 a 5 anos.
e) 10 a 20 anos.

Referência: Vigilância Epidemiológica, Banca FEPESE, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 40:

O enfermeiro utiliza o Teste de Apgar para avaliar o recém-nascido no 1º e 5º minutos de vida. Os parâmetros avaliados são:
a) Peso, altura, perímetro cefálico, cor e choro.
b) Frequência cardíaca, esforço respiratório, tônus muscular, irritabilidade reflexa e cor.
c) Temperatura, glicemia, reflexos, sucção e eliminação.
d) Choro, cor, peso, idade gestacional e movimentos.
e) Apenas frequência cardíaca e respiratória.

Referência: Neonatologia, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 41:

O enfermeiro deve orientar que a coleta de citopatológico de colo uterino (Papanicolau) deve ser realizada em mulheres que já iniciaram atividade sexual, na faixa etária de:
a) 10 a 20 anos.
b) 25 a 64 anos.
c) Acima de 70 anos apenas.
d) Em qualquer idade, anualmente.
e) Apenas após a menopausa.

Referência: Saúde da Mulher, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 42:

O enfermeiro utiliza a escala de Glasgow-P (Glasgow com reatividade pupilar). Se um paciente tem Glasgow 10 e ambas as pupilas não reagem à luz, o escore final de Glasgow-P será:
a) 12.
b) 10.
c) 8.
d) 5.
e) 3.

Referência: Neurocirurgia, Banca IADES, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 43:

O enfermeiro deve saber que a via de administração de medicamentos que evita o efeito de primeira passagem hepática é a:
a) Oral.
b) Sublingual.
c) Retal (parcialmente).
d) Endovenosa.
e) Todas as alternativas acima, exceto a oral.

Referência: Farmacologia Clínica, Banca IBFC, 2023.
Resposta: E

==================================================

Questão 44:

O enfermeiro, ao realizar a aspiração de secreções em paciente com via aérea artificial, deve limitar o tempo de cada aspiração a, no máximo:
a) 5 segundos.
b) 15 segundos.
c) 30 segundos.
d) 1 minuto.
e) 2 minutos.

Referência: Terapia Intensiva, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 45:

O enfermeiro utiliza o "Checklist de Cirurgia Segura" da OMS. A etapa que deve ser realizada imediatamente antes da incisão cirúrgica é o:
a) Sign In (antes da indução anestésica).
b) Time Out (pausa cirúrgica).
c) Sign Out (antes do paciente sair da sala).
d) Pré-operatório mediato.
e) Pós-operatório imediato.

Referência: Centro Cirúrgico, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 46:

O enfermeiro deve saber que a deficiência de Vitamina C (ácido ascórbico) causa a doença conhecida como:
a) Raquitismo.
b) Escorbuto.
c) Beribéri.
d) Pelagra.
e) Anemia perniciosa.

Referência: Nutrição Clínica, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 47:

O enfermeiro utiliza a manobra de Epley para o tratamento de:
a) Crise convulsiva.
b) Vertigem Posicional Paroxística Benigna (VPPB).
c) Obstrução de vias aéreas.
d) Hemorragia nasal.
e) Luxação de ombro.

Referência: Enfermagem em Otorrinolaringologia, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 48:

O enfermeiro deve orientar que a vacina contra a Influenza (Gripe) é composta por vírus:
a) Vivos atenuados.
b) Fragmentados e inativados.
c) Recombinantes de DNA.
d) Sintéticos.
e) Apenas proteínas da cápsula.

Referência: Programa Nacional de Imunizações, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 49:

O enfermeiro utiliza a técnica de "balanço hídrico" para monitorar o equilíbrio de líquidos do paciente. São considerados ganhos (entradas):
a) Urina e fezes.
b) Suor e respiração.
c) Dietas, soros e medicações endovenosas.
d) Drenagens e vômitos.
e) Apenas a água ingerida por via oral.

Referência: Terapia Intensiva, Banca FGV, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 50:

O enfermeiro deve saber que o sinal de Blumberg positivo (dor à descompressão brusca no ponto de McBurney) é indicativo de:
a) Colecistite.
b) Pancreatite.
c) Apendicite (peritonite).
d) Gastrite.
e) Esofagite.

Referência: Emergência Abdominal, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: C

==================================================


Matriz SWOT
Forças, Oportunidades, Fraquezas e Ameaças.






2° SIMULADO PARA TÉCNICO DE Enfermagem

Questão 1:

O técnico de enfermagem, ao realizar a higiene íntima de uma paciente do sexo feminino, deve realizar o movimento:
a) Da região anal para a região pubiana.
b) Da região pubiana para a região anal.
c) Em movimentos circulares.
d) Apenas com água, sem sabão.
e) De baixo para cima, sem critério.

Referência: Prefeitura de Fortaleza/CE, Banca IMPARH, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 2:

A verificação do pulso radial deve ser feita utilizando:
a) O polegar.
b) As pontas dos dedos indicador e médio.
c) A palma da mão.
d) O dedo mínimo.
e) Um aparelho de pressão.

Referência: Prefeitura de Manaus/AM, Banca FGV, 2022.
Resposta: B

==================================================

Questão 3:

O técnico de enfermagem deve saber que a via de administração "sublingual" caracteriza-se por:
a) Ser administrada no músculo deltoide.
b) Ser colocada sob a língua para absorção rápida pela mucosa.
c) Ser aplicada diretamente na veia.
d) Ser ingerida com bastante água.
e) Ser aplicada na pele.

Referência: Prefeitura de Recife/PE, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 4:

Na escala de Braden, utilizada para avaliar o risco de lesão por pressão, um escore mais baixo indica:
a) Menor risco.
b) Maior risco.
c) Ausência de risco.
d) Risco moderado apenas.
e) Necessidade de cirurgia.

Referência: EBSERH, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 5:

O técnico de enfermagem, ao preparar uma medicação, deve conferir os "certos" da administração. São considerados certos, EXCETO:
a) Paciente certo.
b) Medicamento certo.
c) Via certa.
d) Hora certa.
e) Cor certa do frasco.

Referência: Prefeitura de Salvador/BA, Banca FGV, 2024.
Resposta: E

==================================================

Questão 6:

A posição de "Fowler" é frequentemente utilizada para pacientes com:
a) Fratura de fêmur.
b) Dificuldade respiratória.
c) Hemorragia nasal.
d) Choque hipovolêmico.
e) Lesão na coluna cervical.

Referência: Prefeitura de Belo Horizonte/MG, Banca RBO, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 7:

O técnico de enfermagem deve saber que a "esterilização" é o processo que:
a) Apenas limpa a sujeira visível.
b) Elimina apenas as bactérias.
c) Destrói todas as formas de vida microbiana, inclusive esporos.
d) Reduz o número de microrganismos a níveis seguros.
e) É feito apenas com água fervente.

Referência: Prefeitura de Curitiba/PR, Banca UFPR, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 8:

A sigla "SVD" em enfermagem refere-se a:
a) Sonda Vesical de Demora.
b) Sonda Vesical de Alívio.
c) Sistema de Ventilação Direta.
d) Sonda Vaginal de Drenagem.
e) Serviço de Vigilância de Doenças.

Referência: Prefeitura de Porto Alegre/RS, Banca FUNDATEC, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 9:

O técnico de enfermagem, ao observar um paciente com "icterícia", nota a coloração:
a) Azulada.
b) Avermelhada.
c) Amarelada.
d) Esbranquiçada.
e) Roxa.

Referência: Prefeitura de Goiânia/GO, Banca UFG, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 10:

A vacina contra a Gripe (Influenza) deve ser administrada:
a) Uma única vez na vida.
b) A cada 10 anos.
c) Anualmente.
d) Apenas em crianças.
e) Apenas em idosos.

Referência: Ministério da Saúde, Banca FGV, 2024.
Resposta: C

==================================================

Questão 11:

O técnico de enfermagem deve saber que a "hematúria" é a presença de:
a) Pus na urina.
b) Proteína na urina.
c) Sangue na urina.
d) Glicose na urina.
e) Cálculos na urina.

Referência: Prefeitura de Natal/RN, Banca COMPERVE, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 12:

Na técnica de curativo, a limpeza de uma ferida limpa deve ser feita:
a) Da periferia para o centro.
b) Do centro para a periferia.
c) De baixo para cima.
d) Com movimentos de vaivém.
e) Apenas com álcool.

Referência: Prefeitura de Maceió/AL, Banca COPEVE, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 13:

O técnico de enfermagem deve saber que a "bradicardia" em um adulto é a frequência cardíaca abaixo de:
a) 100 bpm.
b) 80 bpm.
c) 60 bpm.
d) 40 bpm.
e) 20 bpm.

Referência: Prefeitura de João Pessoa/PB, Banca AOCP, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 14:

A manobra utilizada para desobstruir as vias aéreas em caso de engasgo é a:
a) Manobra de Leopold.
b) Manobra de Heimlich.
c) Manobra de Valsalva.
d) Manobra de Epley.
e) Manobra de Kristeller.

Referência: Corpo de Bombeiros/SP, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 15:

O técnico de enfermagem deve saber que o descarte de "perfurocortantes" deve ser feito em:
a) Saco de lixo comum.
b) Saco de lixo infectante (branco).
c) Caixa rígida específica (Descarpack).
d) Pia.
e) Recipiente de vidro.

Referência: ANVISA, Banca IBFC, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 16:

O termo "apneia" significa:
a) Respiração rápida.
b) Respiração difícil.
c) Ausência de respiração.
d) Respiração ruidosa.
e) Respiração lenta.

Referência: Prefeitura de Teresina/PI, Banca NUCEPE, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 17:

O técnico de enfermagem deve saber que a "insulina NPH" tem aspecto:
a) Cristalino.
b) Leitoso.
c) Amarelado.
d) Rosado.
e) Azulado.

Referência: Sociedade Brasileira de Diabetes, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 18:

A via de administração de medicamentos "intradérmica" é comumente utilizada para:
a) Vacina contra a gripe.
b) Vacina BCG e testes alérgicos.
c) Soro fisiológico.
d) Antibióticos.
e) Analgésicos.

Referência: PNI, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 19:

O técnico de enfermagem deve saber que a "anotação de enfermagem" deve ser feita:
a) Apenas no final do plantão.
b) Imediatamente após a realização do cuidado.
c) Apenas se houver intercorrências.
d) Pelo enfermeiro, mesmo que o técnico tenha feito o cuidado.
e) A lápis.

Referência: COFEN, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 20:

O termo "disfagia" refere-se à:
a) Dificuldade de falar.
b) Dificuldade de urinar.
c) Dificuldade de deglutir (engolir).
d) Dificuldade de caminhar.
e) Dificuldade de enxergar.

Referência: Prefeitura de Campinas/SP, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 21:

O técnico de enfermagem deve saber que a "pressão arterial sistólica" normal em adultos é geralmente em torno de:
a) 80 mmHg.
b) 100 mmHg.
c) 120 mmHg.
d) 140 mmHg.
e) 160 mmHg.

Referência: SBC, Banca FGV, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 22:

A "tricotomia" deve ser realizada:
a) Com lâmina de barbear comum, 24h antes.
b) Com tricotomizador elétrico, o mais próximo possível da cirurgia.
c) Uma semana antes da cirurgia.
d) Pelo próprio paciente em casa.
e) Não é mais recomendada em nenhum caso.

Referência: CCIH, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 23:

O técnico de enfermagem deve saber que a "melena" indica sangramento no:
a) Nariz.
b) Pulmão.
c) Trato gastrointestinal (sangue digerido nas fezes).
d) Trato urinário.
e) Ouvido.

Referência: Prefeitura de Rio de Janeiro/RJ, Banca FGV, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 24:

A posição de "Sims" é utilizada para:
a) Cirurgia de catarata.
b) Aplicação de enema (lavagem intestinal).
c) Exame de fundo de olho.
d) Parto.
e) Curativo no pé.

Referência: Procedimentos de Enfermagem, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 25:

O técnico de enfermagem deve saber que a "taquipneia" é:
a) Frequência respiratória baixa.
b) Frequência respiratória alta.
c) Ausência de respiração.
d) Respiração com dor.
e) Respiração profunda.

Referência: Sinais Vitais, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 26:

O técnico de enfermagem deve saber que o "garrote" na punção venosa deve ser retirado:
a) Apenas após retirar a agulha.
b) Assim que o sangue fluir para o dispositivo ou seringa.
c) Após 5 minutos de infusão.
d) Nunca deve ser retirado durante o procedimento.
e) Após o curativo.

Referência: Procedimentos, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 27:

O termo "oligúria" significa:
a) Volume urinário excessivo.
b) Volume urinário diminuído.
c) Ausência total de urina.
d) Presença de pus na urina.
e) Urina com cheiro forte.

Referência: Nefrologia, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 28:

O técnico de enfermagem deve saber que a "lavagem das mãos" é a medida mais importante para:
a) Economizar água.
b) Prevenir infecções hospitalares.
c) Deixar as mãos cheirosas.
d) Hidratar a pele.
e) Substituir o uso de luvas.

Referência: ANVISA, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 29:

A "glicemia de jejum" acima de 126 mg/dL em duas ocasiões sugere:
a) Hipoglicemia.
b) Diabetes Mellitus.
c) Anemia.
d) Hipertensão.
e) Infecção urinária.

Referência: SBD, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 30:

O técnico de enfermagem deve saber que a "via intramuscular" no glúteo deve ser aplicada no quadrante:
a) Superior interno.
b) Superior externo.
c) Inferior interno.
d) Inferior externo.
e) Central.

Referência: Técnicas de Enfermagem, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 31:

O termo "edema" significa:
a) Mancha roxa na pele.
b) Acúmulo de líquido nos tecidos (inchaço).
c) Ferida aberta.
d) Aumento da temperatura.
e) Perda de sensibilidade.

Referência: Semiologia, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 32:

O técnico de enfermagem deve saber que a "vacina contra o Tétano" (dT) deve ter reforço a cada:
a) 1 ano.
b) 5 anos.
c) 10 anos.
d) 20 anos.
e) Não precisa de reforço.

Referência: PNI, Banca FGV, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 33:

O técnico de enfermagem deve saber que a "epistaxe" é:
a) Sangramento pela orelha.
b) Sangramento pelo nariz.
c) Sangramento pela boca.
d) Sangramento pelo ânus.
e) Sangramento pela uretra.

Referência: Emergências, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 34:

A "posição de Trendelenburg" é usada para:
a) Facilitar a respiração.
b) Melhorar o retorno venoso e em casos de hipotensão.
c) Realizar exames retais.
d) Pacientes com refluxo.
e) Dormir.

Referência: Procedimentos, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 35:

O técnico de enfermagem deve saber que a "esterilização por calor seco" é feita em:
a) Autoclave.
b) Estufa.
c) Micro-ondas.
d) Geladeira.
e) Tanque de água.

Referência: CME, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 36:

O termo "piúria" significa:
a) Sangue na urina.
b) Pus na urina.
c) Glicose na urina.
d) Proteína na urina.
e) Cálculos na urina.

Referência: Urologia, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 37:

O técnico de enfermagem deve saber que a "frequência cardíaca normal" em repouso para um adulto é de:
a) 40 a 60 bpm.
b) 60 a 100 bpm.
c) 100 a 140 bpm.
d) 140 a 180 bpm.
e) Acima de 200 bpm.

Referência: Sinais Vitais, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 38:

O técnico de enfermagem deve saber que a "via subcutânea" é utilizada para a administração de:
a) Antibióticos de largo espectro.
b) Insulina e Heparina.
c) Soro fisiológico em grandes volumes.
d) Sangue total.
e) Contraste radiológico.

Referência: Farmacologia, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 39:

O termo "cianose" indica:
a) Boa oxigenação.
b) Má oxigenação (coloração azulada).
c) Febre alta.
d) Desidratação.
e) Hemorragia interna.

Referência: Semiologia, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 40:

O técnico de enfermagem deve saber que a "sonda nasogástrica" é inserida:
a) Pela boca até o estômago.
b) Pelo nariz até o estômago.
c) Pelo nariz até o intestino delgado.
d) Pela uretra até a bexiga.
e) Pelo ânus até o cólon.

Referência: Procedimentos, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 41:

O técnico de enfermagem deve saber que a "paraplegia" é a paralisia de:
a) Um único membro.
b) Metade lateral do corpo.
c) Membros inferiores.
d) Os quatro membros.
e) Apenas os braços.

Referência: Reabilitação, Banca FGV, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 42:

O termo "disúria" significa:
a) Urina em grande quantidade.
b) Urina com sangue.
c) Dor ou dificuldade ao urinar.
d) Urina durante a noite.
e) Ausência de urina.

Referência: Urologia, Banca IBFC, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 43:

O técnico de enfermagem deve saber que o "pulso carotídeo" localiza-se no:
a) Pulso.
b) Pescoço.
c) Virilha.
d) Pé.
e) Braço.

Referência: Anatomia, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 44:

O técnico de enfermagem deve saber que a "hipoglicemia" é caracterizada por:
a) Nível alto de açúcar no sangue.
b) Nível baixo de açúcar no sangue.
c) Nível alto de sódio no sangue.
d) Nível baixo de potássio no sangue.
e) Nível normal de glicose.

Referência: Emergências, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 45:

O termo "hematêmese" significa:
a) Vômito com sangue.
b) Tosse com sangue.
c) Sangue nas fezes.
d) Sangue na urina.
e) Sangue pelo nariz.

Referência: Semiologia, Banca IBFC, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 46:

O técnico de enfermagem deve saber que a "posição de decúbito ventral" é o paciente deitado de:
a) Costas para cima.
b) Barriga para cima.
c) Lado direito.
d) Lado esquerdo.
e) Sentado.

Referência: Procedimentos, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 47:

O técnico de enfermagem deve saber que a "esterilização por radiação" é comum em:
a) Hospitais pequenos.
b) Indústrias de materiais descartáveis.
c) Cozinhas hospitalares.
d) Lavanderias.
e) Consultórios odontológicos.

Referência: CME, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 48:

O termo "poliúria" significa:
a) Urina com pus.
b) Urina com sangue.
c) Aumento do volume urinário.
d) Diminuição do volume urinário.
e) Dor ao urinar.

Referência: Urologia, Banca IBFC, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 49:

O técnico de enfermagem deve saber que a "frequência respiratória normal" em adultos é de:
a) 8 a 10 rpm.
b) 12 a 20 rpm.
c) 25 a 30 rpm.
d) 35 a 40 rpm.
e) Acima de 50 rpm.

Referência: Sinais Vitais, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 50:

O técnico de enfermagem deve saber que a "vitamina K" é importante para a:
a) Visão.
b) Coagulação sanguínea.
c) Formação dos ossos.
d) Digestão.
e) Respiração.

Referência: Nutrição, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================




2 SIMULADO TECNICO:
Questão 1:

O técnico de enfermagem, ao realizar a higiene íntima de uma paciente do sexo feminino, deve realizar o movimento:
a) Da região anal para a região pubiana.
b) Da região pubiana para a região anal.
c) Em movimentos circulares.
d) Apenas com água, sem sabão.
e) De baixo para cima, sem critério.

Referência: Prefeitura de Fortaleza/CE, Banca IMPARH, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 2:

A verificação do pulso radial deve ser feita utilizando:
a) O polegar.
b) As pontas dos dedos indicador e médio.
c) A palma da mão.
d) O dedo mínimo.
e) Um aparelho de pressão.

Referência: Prefeitura de Manaus/AM, Banca FGV, 2022.
Resposta: B

==================================================

Questão 3:

O técnico de enfermagem deve saber que a via de administração "sublingual" caracteriza-se por:
a) Ser administrada no músculo deltoide.
b) Ser colocada sob a língua para absorção rápida pela mucosa.
c) Ser aplicada diretamente na veia.
d) Ser ingerida com bastante água.
e) Ser aplicada na pele.

Referência: Prefeitura de Recife/PE, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 4:

Na escala de Braden, utilizada para avaliar o risco de lesão por pressão, um escore mais baixo indica:
a) Menor risco.
b) Maior risco.
c) Ausência de risco.
d) Risco moderado apenas.
e) Necessidade de cirurgia.

Referência: EBSERH, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 5:

O técnico de enfermagem, ao preparar uma medicação, deve conferir os "certos" da administração. São considerados certos, EXCETO:
a) Paciente certo.
b) Medicamento certo.
c) Via certa.
d) Hora certa.
e) Cor certa do frasco.

Referência: Prefeitura de Salvador/BA, Banca FGV, 2024.
Resposta: E

==================================================

Questão 6:

A posição de "Fowler" é frequentemente utilizada para pacientes com:
a) Fratura de fêmur.
b) Dificuldade respiratória.
c) Hemorragia nasal.
d) Choque hipovolêmico.
e) Lesão na coluna cervical.

Referência: Prefeitura de Belo Horizonte/MG, Banca RBO, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 7:

O técnico de enfermagem deve saber que a "esterilização" é o processo que:
a) Apenas limpa a sujeira visível.
b) Elimina apenas as bactérias.
c) Destrói todas as formas de vida microbiana, inclusive esporos.
d) Reduz o número de microrganismos a níveis seguros.
e) É feito apenas com água fervente.

Referência: Prefeitura de Curitiba/PR, Banca UFPR, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 8:

A sigla "SVD" em enfermagem refere-se a:
a) Sonda Vesical de Demora.
b) Sonda Vesical de Alívio.
c) Sistema de Ventilação Direta.
d) Sonda Vaginal de Drenagem.
e) Serviço de Vigilância de Doenças.

Referência: Prefeitura de Porto Alegre/RS, Banca FUNDATEC, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 9:

O técnico de enfermagem, ao observar um paciente com "icterícia", nota a coloração:
a) Azulada.
b) Avermelhada.
c) Amarelada.
d) Esbranquiçada.
e) Roxa.

Referência: Prefeitura de Goiânia/GO, Banca UFG, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 10:

A vacina contra a Gripe (Influenza) deve ser administrada:
a) Uma única vez na vida.
b) A cada 10 anos.
c) Anualmente.
d) Apenas em crianças.
e) Apenas em idosos.

Referência: Ministério da Saúde, Banca FGV, 2024.
Resposta: C

==================================================

Questão 11:

O técnico de enfermagem deve saber que a "hematúria" é a presença de:
a) Pus na urina.
b) Proteína na urina.
c) Sangue na urina.
d) Glicose na urina.
e) Cálculos na urina.

Referência: Prefeitura de Natal/RN, Banca COMPERVE, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 12:

Na técnica de curativo, a limpeza de uma ferida limpa deve ser feita:
a) Da periferia para o centro.
b) Do centro para a periferia.
c) De baixo para cima.
d) Com movimentos de vaivém.
e) Apenas com álcool.

Referência: Prefeitura de Maceió/AL, Banca COPEVE, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 13:

O técnico de enfermagem deve saber que a "bradicardia" em um adulto é a frequência cardíaca abaixo de:
a) 100 bpm.
b) 80 bpm.
c) 60 bpm.
d) 40 bpm.
e) 20 bpm.

Referência: Prefeitura de João Pessoa/PB, Banca AOCP, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 14:

A manobra utilizada para desobstruir as vias aéreas em caso de engasgo é a:
a) Manobra de Leopold.
b) Manobra de Heimlich.
c) Manobra de Valsalva.
d) Manobra de Epley.
e) Manobra de Kristeller.

Referência: Corpo de Bombeiros/SP, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 15:

O técnico de enfermagem deve saber que o descarte de "perfurocortantes" deve ser feito em:
a) Saco de lixo comum.
b) Saco de lixo infectante (branco).
c) Caixa rígida específica (Descarpack).
d) Pia.
e) Recipiente de vidro.

Referência: ANVISA, Banca IBFC, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 16:

O termo "apneia" significa:
a) Respiração rápida.
b) Respiração difícil.
c) Ausência de respiração.
d) Respiração ruidosa.
e) Respiração lenta.

Referência: Prefeitura de Teresina/PI, Banca NUCEPE, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 17:

O técnico de enfermagem deve saber que a "insulina NPH" tem aspecto:
a) Cristalino.
b) Leitoso.
c) Amarelado.
d) Rosado.
e) Azulado.

Referência: Sociedade Brasileira de Diabetes, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 18:

A via de administração de medicamentos "intradérmica" é comumente utilizada para:
a) Vacina contra a gripe.
b) Vacina BCG e testes alérgicos.
c) Soro fisiológico.
d) Antibióticos.
e) Analgésicos.

Referência: PNI, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 19:

O técnico de enfermagem deve saber que a "anotação de enfermagem" deve ser feita:
a) Apenas no final do plantão.
b) Imediatamente após a realização do cuidado.
c) Apenas se houver intercorrências.
d) Pelo enfermeiro, mesmo que o técnico tenha feito o cuidado.
e) A lápis.

Referência: COFEN, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 20:

O termo "disfagia" refere-se à:
a) Dificuldade de falar.
b) Dificuldade de urinar.
c) Dificuldade de deglutir (engolir).
d) Dificuldade de caminhar.
e) Dificuldade de enxergar.

Referência: Prefeitura de Campinas/SP, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 21:

O técnico de enfermagem deve saber que a "pressão arterial sistólica" normal em adultos é geralmente em torno de:
a) 80 mmHg.
b) 100 mmHg.
c) 120 mmHg.
d) 140 mmHg.
e) 160 mmHg.

Referência: SBC, Banca FGV, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 22:

A "tricotomia" deve ser realizada:
a) Com lâmina de barbear comum, 24h antes.
b) Com tricotomizador elétrico, o mais próximo possível da cirurgia.
c) Uma semana antes da cirurgia.
d) Pelo próprio paciente em casa.
e) Não é mais recomendada em nenhum caso.

Referência: CCIH, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 23:

O técnico de enfermagem deve saber que a "melena" indica sangramento no:
a) Nariz.
b) Pulmão.
c) Trato gastrointestinal (sangue digerido nas fezes).
d) Trato urinário.
e) Ouvido.

Referência: Prefeitura de Rio de Janeiro/RJ, Banca FGV, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 24:

A posição de "Sims" é utilizada para:
a) Cirurgia de catarata.
b) Aplicação de enema (lavagem intestinal).
c) Exame de fundo de olho.
d) Parto.
e) Curativo no pé.

Referência: Procedimentos de Enfermagem, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 25:

O técnico de enfermagem deve saber que a "taquipneia" é:
a) Frequência respiratória baixa.
b) Frequência respiratória alta.
c) Ausência de respiração.
d) Respiração com dor.
e) Respiração profunda.

Referência: Sinais Vitais, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 26:

O técnico de enfermagem deve saber que o "garrote" na punção venosa deve ser retirado:
a) Apenas após retirar a agulha.
b) Assim que o sangue fluir para o dispositivo ou seringa.
c) Após 5 minutos de infusão.
d) Nunca deve ser retirado durante o procedimento.
e) Após o curativo.

Referência: Procedimentos, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 27:

O termo "oligúria" significa:
a) Volume urinário excessivo.
b) Volume urinário diminuído.
c) Ausência total de urina.
d) Presença de pus na urina.
e) Urina com cheiro forte.

Referência: Nefrologia, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 28:

O técnico de enfermagem deve saber que a "lavagem das mãos" é a medida mais importante para:
a) Economizar água.
b) Prevenir infecções hospitalares.
c) Deixar as mãos cheirosas.
d) Hidratar a pele.
e) Substituir o uso de luvas.

Referência: ANVISA, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 29:

A "glicemia de jejum" acima de 126 mg/dL em duas ocasiões sugere:
a) Hipoglicemia.
b) Diabetes Mellitus.
c) Anemia.
d) Hipertensão.
e) Infecção urinária.

Referência: SBD, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 30:

O técnico de enfermagem deve saber que a "via intramuscular" no glúteo deve ser aplicada no quadrante:
a) Superior interno.
b) Superior externo.
c) Inferior interno.
d) Inferior externo.
e) Central.

Referência: Técnicas de Enfermagem, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 31:

O termo "edema" significa:
a) Mancha roxa na pele.
b) Acúmulo de líquido nos tecidos (inchaço).
c) Ferida aberta.
d) Aumento da temperatura.
e) Perda de sensibilidade.

Referência: Semiologia, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 32:

O técnico de enfermagem deve saber que a "vacina contra o Tétano" (dT) deve ter reforço a cada:
a) 1 ano.
b) 5 anos.
c) 10 anos.
d) 20 anos.
e) Não precisa de reforço.

Referência: PNI, Banca FGV, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 33:

O técnico de enfermagem deve saber que a "epistaxe" é:
a) Sangramento pela orelha.
b) Sangramento pelo nariz.
c) Sangramento pela boca.
d) Sangramento pelo ânus.
e) Sangramento pela uretra.

Referência: Emergências, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 34:

A "posição de Trendelenburg" é usada para:
a) Facilitar a respiração.
b) Melhorar o retorno venoso e em casos de hipotensão.
c) Realizar exames retais.
d) Pacientes com refluxo.
e) Dormir.

Referência: Procedimentos, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 35:

O técnico de enfermagem deve saber que a "esterilização por calor seco" é feita em:
a) Autoclave.
b) Estufa.
c) Micro-ondas.
d) Geladeira.
e) Tanque de água.

Referência: CME, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 36:

O termo "piúria" significa:
a) Sangue na urina.
b) Pus na urina.
c) Glicose na urina.
d) Proteína na urina.
e) Cálculos na urina.

Referência: Urologia, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 37:

O técnico de enfermagem deve saber que a "frequência cardíaca normal" em repouso para um adulto é de:
a) 40 a 60 bpm.
b) 60 a 100 bpm.
c) 100 a 140 bpm.
d) 140 a 180 bpm.
e) Acima de 200 bpm.

Referência: Sinais Vitais, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 38:

O técnico de enfermagem deve saber que a "via subcutânea" é utilizada para a administração de:
a) Antibióticos de largo espectro.
b) Insulina e Heparina.
c) Soro fisiológico em grandes volumes.
d) Sangue total.
e) Contraste radiológico.

Referência: Farmacologia, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 39:

O termo "cianose" indica:
a) Boa oxigenação.
b) Má oxigenação (coloração azulada).
c) Febre alta.
d) Desidratação.
e) Hemorragia interna.

Referência: Semiologia, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 40:

O técnico de enfermagem deve saber que a "sonda nasogástrica" é inserida:
a) Pela boca até o estômago.
b) Pelo nariz até o estômago.
c) Pelo nariz até o intestino delgado.
d) Pela uretra até a bexiga.
e) Pelo ânus até o cólon.

Referência: Procedimentos, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 41:

O técnico de enfermagem deve saber que a "paraplegia" é a paralisia de:
a) Um único membro.
b) Metade lateral do corpo.
c) Membros inferiores.
d) Os quatro membros.
e) Apenas os braços.

Referência: Reabilitação, Banca FGV, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 42:

O termo "disúria" significa:
a) Urina em grande quantidade.
b) Urina com sangue.
c) Dor ou dificuldade ao urinar.
d) Urina durante a noite.
e) Ausência de urina.

Referência: Urologia, Banca IBFC, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 43:

O técnico de enfermagem deve saber que o "pulso carotídeo" localiza-se no:
a) Pulso.
b) Pescoço.
c) Virilha.
d) Pé.
e) Braço.

Referência: Anatomia, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 44:

O técnico de enfermagem deve saber que a "hipoglicemia" é caracterizada por:
a) Nível alto de açúcar no sangue.
b) Nível baixo de açúcar no sangue.
c) Nível alto de sódio no sangue.
d) Nível baixo de potássio no sangue.
e) Nível normal de glicose.

Referência: Emergências, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 45:

O termo "hematêmese" significa:
a) Vômito com sangue.
b) Tosse com sangue.
c) Sangue nas fezes.
d) Sangue na urina.
e) Sangue pelo nariz.

Referência: Semiologia, Banca IBFC, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 46:

O técnico de enfermagem deve saber que a "posição de decúbito ventral" é o paciente deitado de:
a) Costas para cima.
b) Barriga para cima.
c) Lado direito.
d) Lado esquerdo.
e) Sentado.

Referência: Procedimentos, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 47:

O técnico de enfermagem deve saber que a "esterilização por radiação" é comum em:
a) Hospitais pequenos.
b) Indústrias de materiais descartáveis.
c) Cozinhas hospitalares.
d) Lavanderias.
e) Consultórios odontológicos.

Referência: CME, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 48:

O termo "poliúria" significa:
a) Urina com pus.
b) Urina com sangue.
c) Aumento do volume urinário.
d) Diminuição do volume urinário.
e) Dor ao urinar.

Referência: Urologia, Banca IBFC, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 49:

O técnico de enfermagem deve saber que a "frequência respiratória normal" em adultos é de:
a) 8 a 10 rpm.
b) 12 a 20 rpm.
c) 25 a 30 rpm.
d) 35 a 40 rpm.
e) Acima de 50 rpm.

Referência: Sinais Vitais, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 50:

O técnico de enfermagem deve saber que a "vitamina K" é importante para a:
a) Visão.
b) Coagulação sanguínea.
c) Formação dos ossos.
d) Digestão.
e) Respiração.

Referência: Nutrição, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

1 SIMULADO ENFERMEIRO:
Questão 1:

As interações que os profissionais de enfermagem estabelecem com o usuário são capazes de torná-lo mais ajustado e aumentar sua auto-estima, ou seja, sua comunicação com o usuário pode e deve ser terapêutica. Com base no assunto, é correto afirmar:
a) Todo profissional de saúde tem o dever de desenvolver a competência interpessoal, apropriando-se de conhecimentos da comunicação humana e terapêutica para estabelecer uma relação de ajuda com o usuário.
b) Realizar comunicação terapêutica é de responsabilidade exclusiva dos psicólogos e médicos.
c) O enfermeiro não deve interagir de modo a se apropriar de fatos íntimos do usuário, pois tais assuntos são confidenciais e o código de ética da enfermagem enfatiza que atitude como essa é antiética, já que invade a privacidade.
d) Quando o enfermeiro informar ou orientar alguma coisa ao usuário, já estará realizando uma comunicação terapêutica, ou seja, estabelecerá uma relação de ajuda.
e) A relação interpessoal para ser efetiva ou terapêutica deverá ser programada para acontecer durante as palestras educativas que o enfermeiro realizar.

Referência: Prefeitura de Curitiba PR, Banca UFPR, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 2:

Segundo Rouquayrol, a epidemiologia é a “ciência que estuda o processo saúde - doença em coletividades humanas”. Considerando a importância dessa ciência para a atuação do enfermeiro, em qualquer nível de atenção e área de cuidado, analise as afirmações a seguir.
I. O surto é uma variação atípica da distribuição temporal da doença. Caracteriza-se por casos relacionados entre si em uma área geográfica delimitada.
II. Todo indicador de saúde sempre está relacionado à noção de tempo e espaço.
III. A epidemiologia, por meio do estudo dos determinantes de saúde e da frequência e distribuição das doenças, procura fornecer subsídios para o planejamento e as ações em saúde no que se refere à atenção primária.
IV. A transição epidemiológica não está relacionada à transição demográfica.
Está correto, apenas, o que se afirma em
a) I e II.
b) II e III.
c) III.
d) IV.
e) I, III e IV.

Referência: IAMSPE SP, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: E

==================================================

Questão 3:

A Hipernatremia ocorre quando as perdas de H2O forem maiores do que a perdas de Na+ ou quando a ingestão de água for insuficiente. Em geral, as consequências são desidratação e hiperosmolaridade, e tardiamente o acúmulo efetivo de Na+, tal como no hiperaldosteronismo. De acordo com o enunciado, assinale os principais sinais e sintomas observados num paciente com Hipernatremia:
a) Letargia, oligúria, mucosas ressecadas, pele ruborizada, hiposmolaridade.
b) Sede, mucosas ressecadas, rubor de pele, febre, oligúria, hiperosmolaridade.
c) Sede, rubor de pele, febre, oligúria, letargia, náusea, hiperosmolaridade.
d) Cãibras, desidratação, mucosas ressecadas, anorexia, hiperosmolaridade.
e) Sede, desidratação, cãibras, rubor de pele, oligúria, letargia hiposmolaridade.

Referência: FEAES PR, Banca PUC PR, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 4:

As proposições do Movimento de Reforma Sanitária Brasileira eram dirigidas, basicamente, à construção de uma nova política de saúde, e para tanto considerava como elementos essenciais para a reforma do setor a
a) implantação de ações integradas da saúde.
b) centralização e hierarquização das políticas de saúde.
c) descentralização, universalização e participação dos usuários.
d) terceirização do sistema de saúde.

Referência: CISSUL MG, Banca FUNDEP, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 5:

Com a crescente mudança no cenário do mercado de trabalho, as políticas de formação profissional sofreram modificação e atualmente a necessidade de aquisição de novos conhecimentos e habilidades pelo trabalhador é uma exigência para as organizações. Nas instituições de saúde, essas políticas surgem por meio dos programas de educação permanente. Sobre educação permanente, afirma-se:
I. Educação permanente consiste na aprendizagem dentro do ambiente de trabalho em que o aprender e o ensinar são incorporados pelo trabalhador.
II. A educação permanente promove a aquisição de conhecimentos pelo trabalhador baseado nas necessidades de organização.
III. Entende-se como educação permanente a promoção de capacitação e treinamento, objetivando a mudança de comportamento.
IV. A educação permanente constitui-se num programa responsável pela capacitação e pela promoção da melhoria da habilidade de toda a equipe de trabalho.
Está(ão) CORRETA(S):
a) Somente as afirmativas III e IV.
b) Somente as afirmativas I, III e IV.
c) Somente as afirmativas I, II e III.
d) Somente as afirmativas I, II e IV.
e) Todas as afirmativas.

Referência: FEAES PR, Banca PUC PR, 2023.
Resposta: D

==================================================

Questão 6:

Visando apoiar a inserção da Estratégia Saúde da Família na rede de serviços e ampliar as ações da Atenção Primária, bem como sua resolutividade, o Ministério da Saúde criou o Núcleo de Apoio à Saúde da Família - NASF. Segundo a Portaria GM n.º 154/2008, é correto afirmar que
a) as equipes NASF devem atuar em conjunto com os profissionais das Equipes de Saúde da Família, nos territórios sob sua responsabilidade, por meio de consultas compartilhadas.
b) existem duas modalidades de NASF: NASF 1 e NASF 2, com critérios fixos de população.
c) a definição dos profissionais que irão compor os núcleos é de responsabilidade dos gestores municipais, seguindo os critérios de prioridade identificados a partir das necessidades locais.
d) os profissionais que podem fazer parte das equipes de NASF 1 são exclusivamente médicos especialistas.

Referência: IAMSPE SP, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 7:

O enfermeiro, ao realizar o exame físico de um paciente com suspeita de insuficiência cardíaca congestiva, observa edema de membros inferiores. Ao pressionar a área edemaciada com o polegar, nota que a depressão formada permanece por alguns segundos após a retirada da pressão. Esse sinal é tecnicamente conhecido como:
a) Sinal de Murphy.
b) Sinal de Blumberg.
c) Sinal de Godet (ou cacifo).
d) Sinal de Giordano.
e) Sinal de Homans.

Referência: Prefeitura de São Paulo SP, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 8:

De acordo com a Lei nº 7.498/86, que regulamenta o exercício da Enfermagem no Brasil, é atividade privativa do Enfermeiro:
a) Aferição de sinais vitais.
b) Administração de medicamentos por via oral.
c) Consulta de enfermagem e prescrição da assistência de enfermagem.
d) Realização de curativos simples.
e) Higienização do paciente no leito.

Referência: EBSERH, Banca IBFC, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 9:

A Sistematização da Assistência de Enfermagem (SAE) organiza o trabalho profissional quanto ao método, pessoal e instrumentos. O processo de enfermagem é composto por cinco etapas inter-relacionadas. A etapa que consiste na interpretação e agrupamento dos dados coletados para a identificação das necessidades do paciente é o(a):
a) Histórico de Enfermagem.
b) Diagnóstico de Enfermagem.
c) Planejamento de Enfermagem.
d) Implementação.
e) Avaliação de Enfermagem.

Referência: Hospital das Clínicas da USP, Banca FUVEST, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 10:

No atendimento a uma vítima de parada cardiorrespiratória (PCR) em ambiente hospitalar, o enfermeiro deve seguir as diretrizes da American Heart Association (AHA). Sobre a desfibrilação precoce, é correto afirmar que:
a) Deve ser realizada apenas após 10 minutos de RCP.
b) É indicada para ritmos não chocáveis, como assistolia.
c) É o tratamento definitivo para ritmos chocáveis, como Fibrilação Ventricular (FV) e Taquicardia Ventricular (TV) sem pulso.
d) Deve ser evitada em pacientes idosos.

Referência: Secretaria de Saúde do DF, Banca IADES, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 11:

A Política Nacional de Humanização (HumanizaSUS) aposta na indissociabilidade entre a gestão e a atenção. Um de seus dispositivos é o Acolhimento com Classificação de Risco, que visa:
a) Selecionar os pacientes que serão atendidos por ordem de chegada.
b) Priorizar o atendimento com base na gravidade clínica e não apenas na ordem de chegada.
c) Excluir pacientes com queixas leves do sistema de saúde.
d) Transferir a responsabilidade do diagnóstico para o recepcionista.

Referência: Ministério da Saúde, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 12:

O enfermeiro deve conhecer as precauções padrão e específicas para evitar a disseminação de microrganismos. Para um paciente com diagnóstico de Tuberculose Pulmonar ativa, a precaução indicada é:
a) Precaução de Contato.
b) Precaução para Gotículas.
c) Precaução para Aerossóis (uso de máscara N95/PFF2).
d) Apenas Precaução Padrão.

Referência: Hospital de Clínicas de Porto Alegre, Banca FAURGS, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 13:

Na administração de medicamentos, o enfermeiro deve realizar o cálculo de gotejamento. Para infundir 500 ml de Soro Fisiológico 0,9% em 6 horas, o gotejamento em gotas por minuto deve ser de aproximadamente:
a) 14 gotas/min.
b) 21 gotas/min.
c) 28 gotas/min.
d) 42 gotas/min.

Referência: Prefeitura de Niterói RJ, Banca COSEAC UFF, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 14:

O Código de Ética dos Profissionais de Enfermagem estabelece direitos, deveres e proibições. É considerado um DEVER do enfermeiro:
a) Recusar-se a executar atividades que não sejam de sua competência técnica.
b) Registrar no prontuário do paciente as informações inerentes à assistência prestada.
c) Exercer cargos de direção em instituições de saúde.
d) Participar de movimentos reivindicatórios da categoria.

Referência: COFEN, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 15:

A escala de Braden é um instrumento utilizado pelo enfermeiro para avaliar o risco de o paciente desenvolver:
a) Quedas.
b) Úlcera por pressão (Lesão por Pressão).
c) Infecção do trato urinário.
d) Flebite.

Referência: EBSERH, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 16:

No pré-natal de baixo risco, o enfermeiro realiza a consulta de enfermagem. Segundo o Ministério da Saúde, a suplementação de ácido fólico é recomendada para:
a) Prevenir a anemia ferropriva.
b) Prevenir defeitos do tubo neural no feto.
c) Controlar a pressão arterial da gestante.
d) Aumentar a produção de leite materno.

Referência: Prefeitura de Curitiba PR, Banca UFPR, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 17:

O choque anafilático é uma reação alérgica grave e de rápida progressão. A droga de primeira escolha para o tratamento imediato dessa condição é a:
a) Hidrocortisona.
b) Adrenalina (Epinefrina).
c) Prometazina.
d) Dopamina.

Referência: SAMU, Banca IBGP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 18:

A vacina Pentavalente, oferecida pelo Programa Nacional de Imunizações (PNI), protege contra as seguintes doenças:
a) Difteria, Tétano, Coqueluche, Hepatite B e Meningite por Hib.
b) Difteria, Tétano, Coqueluche, Sarampo e Caxumba.
c) Tuberculose, Hepatite B, Poliomielite, Difteria e Tétano.
d) Sarampo, Caxumba, Rubéola, Varicela e Hepatite A.

Referência: Ministério da Saúde, Banca FGV, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 19:

O enfermeiro gestor de uma unidade de saúde utiliza indicadores para avaliar a qualidade da assistência. O indicador que mede a proporção de pacientes que desenvolveram infecção hospitalar em relação ao total de pacientes saídos no período é um indicador de:
a) Estrutura.
b) Processo.
c) Resultado.
d) Planejamento.

Referência: Secretaria de Saúde de SC, Banca FEPESE, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 20:

A manobra de Leopold é realizada pelo enfermeiro obstetra para:
a) Verificar a dilatação cervical.
b) Identificar a estática fetal (situação, posição e apresentação).
c) Auscultar os batimentos cardiofetais.
d) Avaliar a contratilidade uterina.

Referência: Hospital Materno Infantil, Banca IADES, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 21:

O enfermeiro deve estar atento aos sinais de intoxicação digitálica em pacientes que utilizam Digoxina. Um sinal clínico característico dessa intoxicação é:
a) Taquicardia sinusal.
b) Visão xantopsia (visão amarelada ou esverdeada).
c) Hipertensão arterial.
d) Poliúria.

Referência: Hospital de Clínicas da UFU, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 22:

Na gasometria arterial, um pH de 7,25, pCO2 de 55 mmHg e HCO3 de 24 mEq/L indica um quadro de:
a) Acidose Metabólica.
b) Alcalose Respiratória.
c) Acidose Respiratória.
d) Alcalose Metabólica.

Referência: Unidade de Terapia Intensiva, Banca FGV, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 23:

O dreno de tórax é inserido para drenar ar ou líquido do espaço pleural. Um cuidado de enfermagem essencial para pacientes com dreno de tórax em selo d'água é:
a) Manter o frasco de drenagem acima do nível do tórax do paciente.
b) Pinçar o dreno continuamente durante o transporte.
c) Manter o frasco de drenagem sempre abaixo do nível do tórax do paciente.
d) Trocar o selo d'água a cada 72 horas.

Referência: Hospital de Urgências, Banca ITAME, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 24:

A hanseníase é uma doença infectocontagiosa crônica. O enfermeiro, ao realizar o teste de sensibilidade em manchas suspeitas, avalia as sensibilidades na seguinte ordem:
a) Térmica, dolorosa e tátil.
b) Tátil, térmica e dolorosa.
c) Dolorosa, tátil e térmica.
d) Térmica, tátil e dolorosa.

Referência: Vigilância Epidemiológica, Banca FEPESE, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 25:

O enfermeiro do trabalho deve implementar programas de prevenção de riscos ocupacionais. O risco biológico é caracterizado pela exposição a:
a) Ruído e vibrações.
b) Poeiras e fumos metálicos.
c) Vírus, bactérias e fungos.
d) Posturas inadequadas e repetitividade.

Referência: Petrobras, Banca CEBRASPE, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 26:

A lavagem gástrica em casos de intoxicação exógena por substâncias corrosivas (ácidos ou bases fortes) é:
a) Obrigatória nas primeiras 2 horas.
b) Contraindicada devido ao risco de perfuração esofágica.
c) Realizada apenas com carvão ativado.
d) Indicada apenas para crianças.

Referência: Centro de Informação Toxicológica, Banca FAURGS, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 27:

O enfermeiro utiliza a Regra de Wallace (Regra dos Nove) para estimar a extensão da superfície corporal queimada. Em um adulto, a queimadura que atinge todo o membro superior direito e a face anterior do tronco corresponde a:
a) 18%.
b) 27%.
c) 36%.
d) 45%.

Referência: Unidade de Queimados, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 28:

A monitorização da Pressão Venosa Central (PVC) reflete a pressão no átrio direito. O valor normal da PVC em centímetros de água (cmH2O) varia geralmente entre:
a) 0 a 5 cmH2O.
b) 6 a 12 cmH2O.
c) 15 a 20 cmH2O.
d) 25 a 30 cmH2O.

Referência: Terapia Intensiva, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 29:

O enfermeiro na Estratégia Saúde da Família realiza busca ativa de sintomáticos respiratórios para o controle da Tuberculose. É considerado sintomático respiratório o indivíduo com tosse por tempo igual ou superior a:
a) 1 semana.
b) 2 semanas.
c) 3 semanas.
d) 4 semanas.

Referência: Ministério da Saúde, Banca IBFC, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 30:

A esterilização por meio de métodos químicos líquidos, como o Glutaraldeído 2%, requer um tempo de imersão total do artigo de aproximadamente:
a) 30 minutos.
b) 2 horas.
c) 10 horas.
d) 24 horas.

Referência: Central de Material e Esterilização, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 31:

O enfermeiro deve orientar a técnica correta de amamentação. Um sinal de pega adequada do recém-nascido ao seio materno é:
a) Bochechas encovadas durante a sucção.
b) Ruídos de estalidos da língua.
c) Queixo do bebê encostado na mama e aréola mais visível acima da boca do bebê.
d) Nariz do bebê completamente obstruído pela mama.

Referência: Banco de Leite Humano, Banca IADES, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 32:

Na administração de Nutrição Parenteral Total (NPT), o enfermeiro deve monitorar rigorosamente o paciente. Uma complicação metabólica comum associada à interrupção abrupta da NPT é a:
a) Hiperglicemia.
b) Hipoglicemia.
c) Hipernatremia.
d) Hipocalcemia.

Referência: Hospital Universitário, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 33:

O enfermeiro utiliza o Teste de Allen antes de realizar a punção de artéria radial para gasometria. Esse teste visa avaliar a:
a) Pressão arterial sistólica.
b) Patência da circulação colateral pela artéria ulnar.
c) Presença de trombose venosa profunda.
d) Oxigenação tecidual periférica.

Referência: Emergência Hospitalar, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 34:

A Lei Orgânica da Saúde (Lei nº 8.080/90) estabelece as diretrizes do SUS. O princípio que garante que todos os cidadãos têm direito ao acesso aos serviços de saúde em todos os níveis de complexidade é a:
a) Universalidade.
b) Equidade.
c) Integralidade.
d) Descentralização.

Referência: Legislação do SUS, Banca FGV, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 35:

O enfermeiro deve saber que a insulina regular, quando administrada por via subcutânea, inicia sua ação em aproximadamente:
a) 5 a 15 minutos.
b) 30 a 60 minutos.
c) 2 a 4 horas.
d) 6 a 8 horas.

Referência: Diabetes Brasil, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 36:

No pós-operatório imediato de cirurgia abdominal, o enfermeiro observa a saída de conteúdo intestinal pela ferida operatória. Essa complicação é denominada:
a) Deiscência.
b) Evisceração.
c) Seroma.
d) Hematoma.

Referência: Centro Cirúrgico, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 37:

O enfermeiro realiza o teste do pezinho (Triagem Neonatal) preferencialmente entre o:
a) 1º e 2º dia de vida.
b) 3º e 5º dia de vida.
c) 10º e 15º dia de vida.
d) 30º dia de vida.

Referência: Programa Nacional de Triagem Neonatal, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 38:

A escala de coma de Glasgow atualizada avalia três parâmetros clínicos e a reatividade pupilar. Os três parâmetros clínicos são:
a) Abertura ocular, resposta verbal e resposta motora.
b) Frequência cardíaca, frequência respiratória e pressão arterial.
c) Nível de consciência, reflexos e força muscular.
d) Orientação, memória e linguagem.

Referência: Neurocirurgia, Banca IADES, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 39:

O enfermeiro deve orientar que a vacina contra o HPV (Papilomavírus Humano) no esquema do PNI é administrada em:
a) Dose única.
b) Duas doses, com intervalo de 6 meses.
c) Três doses (0, 2 e 6 meses).
d) Doses anuais.

Referência: Programa Nacional de Imunizações, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 40:

O enfermeiro utiliza o curativo de hidrocoloide em feridas com o objetivo de:
a) Promover o desbridamento seco.
b) Manter o meio úmido e favorecer a granulação.
c) Absorver grandes quantidades de exsudato purulento.
d) Realizar a antissepsia da ferida.

Referência: Estomaterapia, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 41:

Na parada cardiorrespiratória em gestantes acima de 20 semanas, se não houver retorno da circulação espontânea após 4 minutos de RCP, as diretrizes recomendam considerar a:
a) Interrupção das manobras.
b) Histerotomia de emergência (Cesariana perimortem).
c) Administração de altas doses de cálcio.
d) Mudança para decúbito lateral direito.

Referência: AHA Guidelines, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 42:

O enfermeiro deve saber que o antídoto específico para a reversão da depressão respiratória causada por opioides (como a morfina) é o(a):
a) Flumazenil.
b) Naloxona.
c) Atropina.
d) Protamina.

Referência: Farmacologia Clínica, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 43:

A drenagem postural é uma técnica de fisioterapia respiratória que o enfermeiro pode auxiliar, visando:
a) Aumentar a expansibilidade torácica.
b) Facilitar a remoção de secreções brônquicas por ação da gravidade.
c) Fortalecer os músculos inspiratórios.
d) Reduzir o espaço morto anatômico.

Referência: Enfermagem Respiratória, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 44:

O enfermeiro, ao realizar a sondagem vesical de demora, deve insuflar o balonete da sonda com:
a) Ar.
b) Soro Fisiológico 0,9%.
c) Água destilada estéril.
d) Solução de glicose.

Referência: Procedimentos de Enfermagem, Banca FGV, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 45:

A notificação compulsória de doenças é uma ferramenta da vigilância epidemiológica. A doença que requer notificação IMEDIATA (em até 24 horas) por ser considerada uma emergência de saúde pública é:
a) Dengue clássica.
b) Raiva humana.
c) Hanseníase.
d) Sífilis adquirida.

Referência: Vigilância em Saúde, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 46:

O enfermeiro utiliza a manobra de Selick durante a intubação orotraqueal para:
a) Facilitar a visualização das cordas vocais.
b) Prevenir a regurgitação e aspiração de conteúdo gástrico (compressão da cricoide).
c) Estabilizar a coluna cervical.
d) Aumentar a pressão na via aérea.

Referência: Emergência e Trauma, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 47:

O enfermeiro deve orientar que o autoexame das mamas deve ser realizado preferencialmente:
a) Durante o período menstrual.
b) Uma semana após o término da menstruação.
c) No primeiro dia de cada mês, independentemente do ciclo.
d) Apenas por mulheres acima de 50 anos.

Referência: Saúde da Mulher, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 48:

A técnica de "Z-track" (em Z) na administração de medicamentos por via intramuscular é utilizada para:
a) Aumentar a velocidade de absorção.
b) Evitar o refluxo do medicamento para o tecido subcutâneo e reduzir a irritação.
c) Permitir a aplicação de grandes volumes no deltoide.
d) Garantir que a agulha atinja o osso.

Referência: Técnicas de Enfermagem, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 49:

O enfermeiro, ao avaliar um eletrocardiograma (ECG), identifica a ausência de ondas P e um ritmo irregularmente irregular. Esses achados são característicos de:
a) Fibrilação Atrial.
b) Bloqueio Atrioventricular de 1º grau.
c) Taquicardia Supraventricular.
d) Flutter Atrial.

Referência: Cardiologia, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 50:

O enfermeiro gestor utiliza a ferramenta PDCA para a melhoria contínua dos processos. A sigla PDCA significa:
a) Planejar, Delegar, Controlar, Avaliar.
b) Planejar, Fazer (Do), Verificar (Check), Agir (Act).
c) Pesquisar, Desenvolver, Comunicar, Analisar.
d) Padronizar, Dirigir, Capacitar, Ajustar.

Referência: Gestão da Qualidade, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

2 SIMULADO ENFERMEIRO

Questão 1:

O enfermeiro, ao atuar em uma Unidade de Terapia Intensiva (UTI), deve estar apto a identificar precocemente sinais de choque. O choque obstrutivo pode ser causado por:
a) Infarto agudo do miocárdio.
b) Sepse grave.
c) Tromboembolismo pulmonar maciço.
d) Hemorragia digestiva alta.
e) Reação anafilática grave.

Referência: Polícia Militar/RN, Banca INSTITUTO CONSULPLAN, 2022.
Resposta: C

==================================================

Questão 2:

No contexto da Enfermagem Generalista, a Sistematização da Assistência de Enfermagem (SAE) é fundamental. Sobre o Diagnóstico de Enfermagem, segundo a NANDA-I, é correto afirmar que:
a) É a primeira etapa do processo de enfermagem.
b) Consiste na coleta de dados subjetivos e objetivos.
c) É um julgamento clínico sobre as respostas do indivíduo, família ou comunidade a problemas de saúde reais ou potenciais.
d) Deve ser realizado exclusivamente pelo técnico de enfermagem.
e) É a prescrição de medicamentos feita pelo enfermeiro.

Referência: Polícia Militar/RN, Banca INSTITUTO CONSULPLAN, 2022.
Resposta: C

==================================================

Questão 3:

A Política Nacional de Atenção Básica (PNAB) estabelece as diretrizes para a organização da atenção primária no Brasil. Um dos princípios do SUS, reafirmado na PNAB, que garante o acesso aos serviços de saúde em todos os níveis de complexidade é a:
a) Descentralização.
b) Integralidade.
c) Regionalização.
d) Hierarquização.
e) Participação social.

Referência: Prefeitura de Boa Vista/RR, Banca CEBRASPE, 2025.
Resposta: B

==================================================

Questão 4:

O enfermeiro do trabalho deve realizar a vigilância epidemiológica das doenças ocupacionais. A doença causada pela inalação de poeira de sílica, comum em trabalhadores de mineração e construção civil, é a:
a) Asbestose.
b) Bagaçose.
c) Silicose.
d) Siderose.
e) Antracose.

Referência: Prefeitura de Boa Vista/RR, Banca CEBRASPE, 2025.
Resposta: C

==================================================

Questão 5:

Na assistência de enfermagem em pediatria, o enfermeiro deve avaliar o crescimento e desenvolvimento da criança. O reflexo que desaparece por volta dos 4 meses de idade e consiste na abdução e extensão dos membros superiores seguida de adução e flexão quando a criança sente uma perda de apoio é o reflexo de:
a) Babinski.
b) Moro.
c) Preensão palmar.
d) Marcha reflexa.
e) Busca.

Referência: Prefeitura de Boa Vista/RR, Banca CEBRASPE, 2025.
Resposta: B

==================================================

Questão 6:

O enfermeiro fiscal, no exercício de suas funções no COREN, deve zelar pelo cumprimento do Código de Ética. É considerada uma infração ética:
a) Recusar-se a executar atividades que não sejam de sua competência técnica.
b) Registrar no prontuário as informações sobre a assistência prestada.
c) Delegar atribuições privativas do enfermeiro a outro profissional de enfermagem não habilitado.
d) Participar de movimentos reivindicatórios da categoria.
e) Manter sigilo sobre fatos de que tenha conhecimento em razão da atividade profissional.

Referência: COREN/RR, Banca SELECON, 2024.
Resposta: C

==================================================

Questão 7:

No atendimento pré-hospitalar (SAMU), o enfermeiro intervencionista utiliza protocolos de suporte avançado de vida. Em uma parada cardiorrespiratória (PCR) com ritmo de Fibrilação Ventricular (FV), a conduta imediata após a identificação do ritmo é:
a) Administração de adrenalina.
b) Intubação orotraqueal.
c) Desfibrilação.
d) Massagem cardíaca por 5 minutos antes do choque.
e) Administração de amiodarona.

Referência: Prefeitura de Jaboatão dos Guararapes/PE, Banca AOCP, 2015.
Resposta: C

==================================================

Questão 8:

A monitorização da pressão intracraniana (PIC) é essencial em pacientes com traumatismo cranioencefálico (TCE) grave. O valor considerado normal para a PIC em adultos em repouso é de:
a) 0 a 5 mmHg.
b) 5 a 15 mmHg.
c) 20 a 25 mmHg.
d) 30 a 40 mmHg.
e) Acima de 50 mmHg.

Referência: TJ/RO, Banca FGV, 2021.
Resposta: B

==================================================

Questão 9:

O enfermeiro obstetra, ao acompanhar o trabalho de parto, utiliza o partograma. A fase ativa do trabalho de parto é caracterizada por dilatação cervical de, no mínimo:
a) 2 cm.
b) 4 cm.
c) 6 cm.
d) 8 cm.
e) 10 cm.

Referência: SES/PE, Banca UPENET/IAUPE, 2014.
Resposta: B

==================================================

Questão 10:

A lavagem das mãos é a medida mais eficaz para prevenir infecções relacionadas à assistência à saúde (IRAS). Segundo a ANVISA, a higienização das mãos com preparação alcoólica deve durar entre:
a) 5 a 10 segundos.
b) 20 a 30 segundos.
c) 40 a 60 segundos.
d) 2 a 3 minutos.
e) 5 minutos.

Referência: Hospital das Clínicas da USP, Banca FUVEST, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 11:

O enfermeiro deve conhecer a farmacodinâmica dos medicamentos. A heparina é um anticoagulante cujo efeito deve ser monitorado pelo exame de:
a) Tempo de Protrombina (TP).
b) Tempo de Tromboplastina Parcial Ativada (TTPA).
c) Hemoglobina glicada.
d) Creatinina.
e) Sódio sérico.

Referência: TJ/MG, Banca IBFC, 2022.
Resposta: B

==================================================

Questão 12:

Na assistência ao paciente com Diabetes Mellitus, o enfermeiro deve orientar sobre a aplicação de insulina. A insulina de ação ultra-rápida, que deve ser aplicada imediatamente antes das refeições, é a:
a) NPH.
b) Regular.
c) Lispro.
d) Glargina.
e) Detemir.

Referência: Prefeitura de São José dos Campos/SP, Banca FGV, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 13:

O enfermeiro gestor utiliza indicadores de saúde para o planejamento das ações. O indicador que expressa o número de casos novos de uma doença em uma população em um determinado período é a:
a) Prevalência.
b) Incidência.
c) Letalidade.
d) Mortalidade.
e) Morbidade.

Referência: IAMSPE SP, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 14:

A Política Nacional de Humanização (PNH) propõe a clínica ampliada. Um de seus objetivos é:
a) Focar exclusivamente na patologia do paciente.
b) Aumentar a autonomia do sujeito e considerar a singularidade de cada caso.
c) Reduzir o tempo de internação hospitalar a qualquer custo.
d) Centralizar as decisões no médico.
e) Eliminar a participação da família no cuidado.

Referência: Ministério da Saúde, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 15:

O enfermeiro, ao realizar o curativo de uma ferida com grande quantidade de exsudato e sinais de infecção, pode utilizar como cobertura:
a) Filme transparente.
b) Hidrocoloide.
c) Alginato de cálcio.
d) Hidrogel.
e) Gaze seca apenas.

Referência: Estomaterapia, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 16:

No exame físico do abdome, a sequência correta das técnicas propedêuticas é:
a) Inspeção, palpação, percussão e ausculta.
b) Inspeção, ausculta, percussão e palpação.
c) Palpação, percussão, ausculta e inspeção.
d) Ausculta, inspeção, palpação e percussão.
e) Percussão, palpação, inspeção e ausculta.

Referência: UFMA, Banca UFMA, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 17:

O enfermeiro deve estar atento às reações transfusionais. A reação hemolítica aguda, causada por incompatibilidade de grupo sanguíneo (ABO), manifesta-se geralmente com:
a) Febre e calafrios apenas após 24 horas.
b) Dor lombar, hipotensão, taquicardia e urina escura.
c) Urticária leve e prurido.
d) Hipertensão e bradicardia.
e) Tosse seca e dispneia.

Referência: HEMOMINAS, Banca SELECON, 2025.
Resposta: B

==================================================

Questão 18:

A vacina contra a Febre Amarela é composta por vírus:
a) Inativado.
b) Atenuado.
c) Fragmentado.
d) Recombinante.
e) Sintético.

Referência: Programa Nacional de Imunizações, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 19:

O enfermeiro utiliza a escala de Morse para avaliar o risco de:
a) Úlcera por pressão.
b) Quedas.
c) Infecção urinária.
d) Desnutrição.
e) Aspiração.

Referência: EBSERH, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 20:

Na gasometria arterial, um paciente apresenta pH 7,50, pCO2 30 mmHg e HCO3 24 mEq/L. Esse quadro caracteriza uma:
a) Acidose metabólica.
b) Alcalose metabólica.
c) Acidose respiratória.
d) Alcalose respiratória.
e) Gasometria normal.

Referência: Terapia Intensiva, Banca FGV, 2023.
Resposta: D

==================================================

Questão 21:

O enfermeiro deve orientar a gestante sobre os sinais de alerta na gravidez. A presença de cefaleia intensa, distúrbios visuais (escotomas) e dor epigástrica em uma gestante com hipertensão sugere:
a) Diabetes gestacional.
b) Descolamento prematuro de placenta.
c) Iminência de eclâmpsia.
d) Infecção urinária.
e) Trabalho de parto prematuro.

Referência: Saúde da Mulher, Banca FGV, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 22:

O dreno de Kehr (em T) é utilizado em cirurgias das vias biliares. Sua principal função é:
a) Drenar o conteúdo gástrico.
b) Garantir a patência do ducto colédoco e drenar a bile.
c) Drenar o espaço pleural.
d) Aspirar secreções do pâncreas.
e) Irrigar a bexiga.

Referência: Centro Cirúrgico, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 23:

O enfermeiro utiliza a manobra de Leopold para identificar a estática fetal. A primeira manobra consiste em:
a) Palpar o fundo uterino para identificar o polo fetal.
b) Palpar as laterais do útero para localizar o dorso fetal.
c) Palpar a escava pélvica para verificar a apresentação.
d) Auscultar os batimentos cardiofetais.
e) Verificar a dilatação do colo uterino.

Referência: Hospital Materno Infantil, Banca IADES, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 24:

A esterilização por calor úmido (autoclave) destrói os microrganismos por:
a) Oxidação das proteínas.
b) Coagulação e desnaturação das proteínas.
c) Radiação gama.
d) Alquilação do DNA.
e) Desidratação celular.

Referência: Central de Material e Esterilização, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 25:

O enfermeiro do trabalho deve conhecer a Norma Regulamentadora NR-32, que trata da segurança e saúde no trabalho em serviços de saúde. Sobre o descarte de perfurocortantes, a NR-32 estabelece que:
a) As caixas de descarte podem ser preenchidas até a borda.
b) É permitido o reencape manual de agulhas.
c) O recipiente de descarte deve estar localizado o mais próximo possível do local de geração do resíduo.
d) As agulhas devem ser retiradas da seringa manualmente antes do descarte.
e) O descarte pode ser feito em sacos plásticos comuns.

Referência: Petrobras, Banca CEBRASPE, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 26:

O enfermeiro, ao realizar a sondagem nasogástrica, deve medir a distância da sonda:
a) Da ponta do nariz ao lóbulo da orelha e deste ao apêndice xifoide.
b) Da testa ao queixo.
c) Do lóbulo da orelha ao umbigo.
d) Da boca ao estômago diretamente.
e) Do nariz ao esterno.

Referência: Procedimentos de Enfermagem, Banca FGV, 2023.
Resposta: A

==================================================

Questão 27:

A escala de coma de Glasgow avalia a melhor resposta motora. A pontuação 4 nesse parâmetro corresponde a:
a) Obedece a comandos.
b) Localiza a dor.
c) Flexão normal (retirada à dor).
d) Flexão anormal (decorticação).
e) Extensão anormal (descerebração).

Referência: Neurocirurgia, Banca IADES, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 28:

O enfermeiro deve saber que o antídoto para a intoxicação por benzodiazepínicos (como o Diazepam) é o:
a) Naloxona.
b) Flumazenil.
c) Atropina.
d) Protamina.
e) Acetilcisteína.

Referência: Farmacologia Clínica, Banca IBFC, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 29:

Na reanimação cardiopulmonar (RCP) em adultos, a relação compressão-ventilação com apenas um socorrista e sem via aérea avançada é de:
a) 15:2.
b) 30:2.
c) 5:1.
d) 10:1.
e) 100:2.

Referência: AHA Guidelines, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 30:

O enfermeiro utiliza a técnica de ausculta pulmonar para identificar ruídos adventícios. O ruído característico da presença de secreção em vias aéreas de maior calibre, que desaparece ou muda de local após a tosse, é o:
a) Estertor fino.
b) Estertor grosso.
c) Ronco.
d) Sibilo.
e) Atrito pleural.

Referência: Enfermagem Respiratória, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 31:

A notificação compulsória de doenças é obrigatória para todos os profissionais de saúde. A doença que deve ser notificada semanalmente (e não imediatamente) é:
a) Peste.
b) Cólera.
c) Hanseníase.
d) Botulismo.
e) Varíola.

Referência: Vigilância em Saúde, Banca IBFC, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 32:

O enfermeiro, ao realizar a consulta de enfermagem ao idoso, utiliza a escala de Katz para avaliar:
a) O risco de quedas.
b) A função cognitiva (memória).
c) As atividades básicas da vida diária (banho, vestir-se, alimentação).
d) O grau de depressão.
e) O risco de úlcera por pressão.

Referência: Saúde do Idoso, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 33:

O enfermeiro deve orientar a técnica de coleta de urina de 24 horas. O procedimento correto inicia-se com:
a) Coletar a primeira urina da manhã e todas as seguintes.
b) Desprezar a primeira urina da manhã e coletar todas as seguintes até a primeira do dia seguinte no mesmo horário.
c) Coletar apenas a urina da noite.
d) Coletar apenas o jato médio de cada micção durante o dia.
e) Coletar a urina em saco plástico comum.

Referência: Exames Laboratoriais, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 34:

A posição de Sims é utilizada para:
a) Exames ginecológicos.
b) Aplicação de enemas e exames retais.
c) Pacientes com dificuldade respiratória grave.
d) Cirurgias de coluna.
e) Prevenir aspiração em pacientes inconscientes.

Referência: Procedimentos de Enfermagem, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 35:

O enfermeiro deve saber que a vacina VIP (Poliomielite Inativada) é administrada por via:
a) Oral.
b) Intradérmica.
c) Subcutânea.
d) Intramuscular.
e) Endovenosa.

Referência: Programa Nacional de Imunizações, Banca FGV, 2023.
Resposta: D

==================================================

Questão 36:

O enfermeiro utiliza a ferramenta de gestão "Matriz SWOT" (ou FOFA) para analisar:
a) Apenas os custos da unidade.
b) Forças, Oportunidades, Fraquezas e Ameaças.
c) O tempo de espera dos pacientes.
d) A satisfação dos funcionários apenas.
e) O número de óbitos no mês.

Referência: Gestão em Enfermagem, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 37:

Na assistência ao paciente com insuficiência renal crônica em hemodiálise, o enfermeiro deve avaliar a fístula arteriovenosa (FAV). A presença de um som de sopro à ausculta e uma vibração à palpação sobre a FAV são chamados, respectivamente, de:
a) Frêmito e sopro.
b) Sopro e frêmito.
c) Pulso e edema.
d) Cianose e palidez.
e) Estase e refluxo.

Referência: Nefrologia, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 38:

O enfermeiro, ao realizar a punção venosa periférica, deve escolher preferencialmente:
a) Veias de grande calibre em membros inferiores.
b) Veias da face.
c) Veias distais dos membros superiores, progredindo para as proximais.
d) Veias próximas a articulações.
e) Veias esclerosadas.

Referência: Procedimentos de Enfermagem, Banca FGV, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 39:

O enfermeiro deve saber que o período de incubação da Hepatite A varia geralmente entre:
a) 1 a 7 dias.
b) 15 a 50 dias.
c) 6 meses a 1 ano.
d) 2 a 5 anos.
e) 10 a 20 anos.

Referência: Vigilância Epidemiológica, Banca FEPESE, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 40:

O enfermeiro utiliza o Teste de Apgar para avaliar o recém-nascido no 1º e 5º minutos de vida. Os parâmetros avaliados são:
a) Peso, altura, perímetro cefálico, cor e choro.
b) Frequência cardíaca, esforço respiratório, tônus muscular, irritabilidade reflexa e cor.
c) Temperatura, glicemia, reflexos, sucção e eliminação.
d) Choro, cor, peso, idade gestacional e movimentos.
e) Apenas frequência cardíaca e respiratória.

Referência: Neonatologia, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 41:

O enfermeiro deve orientar que a coleta de citopatológico de colo uterino (Papanicolau) deve ser realizada em mulheres que já iniciaram atividade sexual, na faixa etária de:
a) 10 a 20 anos.
b) 25 a 64 anos.
c) Acima de 70 anos apenas.
d) Em qualquer idade, anualmente.
e) Apenas após a menopausa.

Referência: Saúde da Mulher, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 42:

O enfermeiro utiliza a escala de Glasgow-P (Glasgow com reatividade pupilar). Se um paciente tem Glasgow 10 e ambas as pupilas não reagem à luz, o escore final de Glasgow-P será:
a) 12.
b) 10.
c) 8.
d) 5.
e) 3.

Referência: Neurocirurgia, Banca IADES, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 43:

O enfermeiro deve saber que a via de administração de medicamentos que evita o efeito de primeira passagem hepática é a:
a) Oral.
b) Sublingual.
c) Retal (parcialmente).
d) Endovenosa.
e) Todas as alternativas acima, exceto a oral.

Referência: Farmacologia Clínica, Banca IBFC, 2023.
Resposta: E

==================================================

Questão 44:

O enfermeiro, ao realizar a aspiração de secreções em paciente com via aérea artificial, deve limitar o tempo de cada aspiração a, no máximo:
a) 5 segundos.
b) 15 segundos.
c) 30 segundos.
d) 1 minuto.
e) 2 minutos.

Referência: Terapia Intensiva, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 45:

O enfermeiro utiliza o "Checklist de Cirurgia Segura" da OMS. A etapa que deve ser realizada imediatamente antes da incisão cirúrgica é o:
a) Sign In (antes da indução anestésica).
b) Time Out (pausa cirúrgica).
c) Sign Out (antes do paciente sair da sala).
d) Pré-operatório mediato.
e) Pós-operatório imediato.

Referência: Centro Cirúrgico, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 46:

O enfermeiro deve saber que a deficiência de Vitamina C (ácido ascórbico) causa a doença conhecida como:
a) Raquitismo.
b) Escorbuto.
c) Beribéri.
d) Pelagra.
e) Anemia perniciosa.

Referência: Nutrição Clínica, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 47:

O enfermeiro utiliza a manobra de Epley para o tratamento de:
a) Crise convulsiva.
b) Vertigem Posicional Paroxística Benigna (VPPB).
c) Obstrução de vias aéreas.
d) Hemorragia nasal.
e) Luxação de ombro.

Referência: Enfermagem em Otorrinolaringologia, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 48:

O enfermeiro deve orientar que a vacina contra a Influenza (Gripe) é composta por vírus:
a) Vivos atenuados.
b) Fragmentados e inativados.
c) Recombinantes de DNA.
d) Sintéticos.
e) Apenas proteínas da cápsula.

Referência: Programa Nacional de Imunizações, Banca FGV, 2023.
Resposta: B

==================================================

Questão 49:

O enfermeiro utiliza a técnica de "balanço hídrico" para monitorar o equilíbrio de líquidos do paciente. São considerados ganhos (entradas):
a) Urina e fezes.
b) Suor e respiração.
c) Dietas, soros e medicações endovenosas.
d) Drenagens e vômitos.
e) Apenas a água ingerida por via oral.

Referência: Terapia Intensiva, Banca FGV, 2023.
Resposta: C

==================================================

Questão 50:

O enfermeiro deve saber que o sinal de Blumberg positivo (dor à descompressão brusca no ponto de McBurney) é indicativo de:
a) Colecistite.
b) Pancreatite.
c) Apendicite (peritonite).
d) Gastrite.
e) Esofagite.

Referência: Emergência Abdominal, Banca VUNESP, 2023.
Resposta: C

==================================================

